Liderin temel görevlerinden biri, dikkat ve ilgiyi yönetmektir. Lider, bunu yapabilmek için öncelikle kendi dikkat ve ilgisine odaklanabilmeyi öğrenmelidir. Odaklanmak dediğimizde genellikle, diğer her şeyi dışarıda bırakarak tek bir konu üzerinde düşünmeyi kastederiz. Fakat nörobilimin son araştırmalarına göre çok farklı amaçlar için, çok farklı biçimlerde odaklanıyor, bazıları birbiriyle uyumlu çalışan, bazılarıysa çatışan farklı nöral süreçler uyguluyoruz.

Dikkat ve ilgi konusunu, kendine odaklanma, başkalarına odaklanma ve genel manada dünyaya odaklanma biçiminde üç gruba ayırırsak, temel birçok liderlik becerisinin gerçek hayattaki uygulamaları konusunda yeni bir pencere açmış oluruz. Liderin, kendine ve yapıcı bir biçimde başkalarına odaklanması, duygusal zekânın temel unsurlarını geliştirmesini sağlar. Genel anlamda dünyaya nasıl odaklanacaklarını anladıklarında da strateji üretme, inovasyon yapma ve kurumsal yapıları yönetme becerilerini bir üst seviyeye çıkarırlar.

Her lider, bu üç konuda ciddi ve dengeli bir farkındalık kazanmalıdır. Çünkü kendine odaklanamazsa dümensiz kalır, başkalarına odaklanamazsa bilgisiz kalır ve dışarıya odaklanamazsa, yaşanacaklara hazırlıksız yakalanır.

Kendine odaklanma

Duygusal zekâ, öz farkındalıkla yani içinizdeki sese kulak vermenizle başlar. İçindeki sese kulak veren lider, yararlanabileceği daha fazla kaynağa sahip olur. Böylece daha isabetli kararlar alır, özüne döner, kendini olduğu gibi görür, anlar ve kabul eder. Peki bunu yapabilmenin koşulu nedir? İnsanların kendilerine nasıl odaklandıklarına bakarsak bu soyut kavramı biraz daha somut hale getirebiliriz.

Öz farkındalık

İçinizdeki sese kulak verdiğinizde, içerideki fizyolojik işaretlere de yoğunlaşmış olursunuz. Bu belli belirsiz işaretler, beynin ön loblarının gerisinde konuşlanan insula tarafından izlenir. Bedenin herhangi bir bölümüne ilginizi yönelttiğinizde, insulanın o bölüme dair duyarlılığı artar. Örneğin kalbinizin atışına yoğunlaşırsanız, insula o bölgede daha fazla nöronu harekete geçirir. İnsanların kendi kalp atışlarını hissetme biçimi de zaten öz farkındalıklarını ölçümlemede standart bir yöntem haline gelmiştir.

“İçimden bir ses” dediğimiz şey, insula ve amigdalanın yolladığı mesajlardır. Güney Kaliforniya Üniversitesi öğretim üyesi, nörobilimci Antonio Damasio bu mesajları “somatik işaretleyici” diye adlandırıyor. Bir şeyin doğru veya yanlış olduğunu düşünmemizi, bu somatik işaretleyicilerin verdiği hisler sağlıyor. Somatik işaretleyiciler, dikkat ve ilgimizi daha iyi seçeneklere yönelterek karar alma sürecini basitleştiriyor. Yüzde yüz doğru olduklarını kesinlikle söyleyemeyiz. Ütüyü prizde unuttuğunuzu söyleyen hissin doğru çıkma oranı nedir mesela? Dolayısıyla, onları ne kadar geniş kapsamlı bir şekilde analiz edersek, sezgilerimizi de o kadar iyi kullanmış oluruz. (Bak. “Bu Kutucuğa Göz Atıyor musunuz?”)

İngiliz araştırmacılar, Londra’da faaliyet gösteren yatırım bankalarında çalışan 118 uzman ve 10 üst düzey yöneticiyle bir dizi görüşme gerçekleştirdi. Görüşmelerin analizi sonucunda, en başarılı (yılda ortalama 500.000 sterlinden fazla kazanan) yatırım uzmanlarının ne tamamen analitik becerilerine ne de içlerinden gelen sese güvenenler olduğu görüldü. En başarılı yatırım uzmanları, sezgilerinin ne kadar isabetli olabileceğini analiz etmekte birçok duyguyu bir arada kullananlardı. Kaybettiklerinde, endişeli olduklarını inkâr etmiyor, daha dikkatli davranıyor, daha az riske giriyorlardı. En başarısız yatırım uzmanlarıysa (yıllık gelirleri 100.000 sterlinden düşük olanlar) endişelerini yok sayan, içlerinden gelen sesi dinlemeye devam edenlerdi. Çoğu zaman içeriden gelen kapsamlı işaretleri göz ardı ettiklerinden yanlış seçimler yapıyorlardı.

Öz farkındalığın en temel unsurlarından biri, kendimizle ilgili algısal izlenimlere yoğunlaşmaktır. Liderlik bağlamında çok önemli bir başka unsursa zaman içinde edindiğimiz deneyimleri birleştirerek gerçek kişiliğimize dair tutarlı bir resim çizebilmektir.

Gerçek kişilikten kastettiğimiz, olduğunuz gibi görünmenizdir. Kendinize karşı nasıl biriyseniz, başkalarına karşı da öyle olmaktır. Başkalarının, özellikle saygı duyduğunuz ve geribildirimlerinde dürüst davranan kişilerin sizinle ilgili düşüncelerine kulak vermek, dikkate almak önemlidir. Burada işinize yarayacak bir odaklanma türü olarak açık farkındalık kavramından söz edebiliriz. Herhangi bir şey tarafından dikkatimiz dağıtılmadan, konsantrasyonumuz bozulmadan, çevremizde olan biteni görmeye açık farkındalık denir. Açık farkındalıkta yargıda bulunma, tahlil etme, görmezden gelme gibi durumlar söz konusu değildir. Açık farkındalıkta sadece olan biteni algılar, başka hiçbir şey yapmayız.

BU KUTUCUĞA GÖZ ATIYOR MUSUNUZ?

Bir sohbet sırasında, karşınızdakinin söylediklerini hatırlamakta zorlanıyor musunuz? Sabah arabayla işinize, çevrenize dikkat ederek mi yoksa otomatik pilotta gider gibi mi geldiniz? İlginizi, öğle yemeğine birlikte çıktığınız kişi mi yoksa masadaki akıllı telefonunuz mu çekiyor?

Konsantrasyonu zihinsel bir kas olarak nitelendirebiliriz. Her kas gibi doğru egzersizlerle onu da kuvvetlendirebiliriz. Konsantrasyonunuzu güçlendirmek için yapmanız gereken temel egzersiz hayli basittir. Konsantrasyonunuz dağılırsa bunu fark etmeli, istediğiniz odaklanma noktasına geri getirmeli ve mümkün olduğunca orada tutmalısınız. Bu temel egzersiz, her türlü meditasyon faaliyetinin de temel taşıdır. Meditasyon, kişinin konsantrasyonunu artırır, sakin bir ruh haline bürünmesini ve stresin yıkıcı etkilerinden kurtulmasını sağlar.

Nörobilimciler ve bir tasarımcı ekibinin geliştirdiği Tenacity adlı bilgisayar oyunu da aynı şeyi yapıyor. Vahşi bir çölden, gökyüzüne tırmanan hayali bir merdivenle toplam altı farklı sahnede tatlı bir yolculuğa çıkıyorsunuz. Acemi seviyesinde oynarken, her nefes verişinizde parmağınızla tabletin ekranına dokunuyorsunuz. Burada sizden istenen, her beşinci nefeste ekrana iki parmağınızla dokunmanız. Seviye atladıkça, dikkatinizi dağıtacak daha fazla unsurla karşılaşıyorsunuz. Örneğin bir helikopter görüş alanınıza dalıyor, bir uçak akrobatik manevralar yapıyor veya bir kuş sürüsü aniden etrafınızı kuşatıyor.

Oyuncular, nefes alıp verişlerinin ritmine alıştıklarında, seçici konsantrasyon becerilerinin güçlendiğini görüyorlar. Seçici konsantrasyon becerisi, tıpkı meditasyondaki gibi, sakin bir odaklanma hissi şeklinde kendini gösteriyor. Stanford Üniversitesi, nefes alıp verme hızınızı saptayan kemer gibi rahatlatıcı cihazlar geliştiren Calming Technology Lab’de bu konuyu araştırıyor. Örneğin ağzına kadar dolu bir gelen kutusu “e-posta apnesi” denen durumu tetiklerse, bir telefon uygulaması size nefesinizi ve zihninizi rahatlatıcı egzersizlerle yol gösterip sakinleşmenizi sağlıyor.

Geribildirim almaktan çok vermeye alışmış bir lider, açık farkındalık konusunda zorlanabilir. Açık farkındalık konusunda zorlanan biri genellikle rahatsız edici detaylara fazla takılır. Örneğin havalimanında güvenlik taraması kuyruğunda sıralanan diğer yolcuların, valizlerini tarayıcıya koymakta ağır davranması onları çok kızdırır. Açık farkındalık durumunda ilgi ve dikkatini canlı tutabilen biri, o yolcuyu fark eder ama kafaya takmaz, daha çok etrafıyla ilgilenme yoluna gider (Bak. “Farkındalığınızı Genişletin”).

Geribildirimlere açık olmak, birilerinden geribildirim alacağınızı garanti etmez. Hayat maalesef başkalarının bizi nasıl gördüğü konusunda fazlaca bir fırsat tanımaz. Hele hele yöneticiler, terfi ettikçe bu fırsatları daha da az bulur hale gelir. Harvard Business School bünyesinde verilen dersler arasından en çok öğrencinin rağbet ettiği, en revaçta derslerden birinin Bill George tarafından verilen Özgün Liderlik Gelişimi olması o nedenle şaşırtıcı değildir. George, öz farkındalığı güçlendirmek amacıyla Gerçek Kuzey adını verdiği gruplar oluşturarak derslerini anlatmaktadır.

Gerçek Kuzey grupları (kimlerden meydana geldiğinin hiçbir önemi yoktur), öze dair bilgiye ulaşmak için kişinin her şeyden önce kendi içini dışarıya açması gerekir prensibinin uygulandığı topluluklardır. George bu kavramı şu sözlerle açıklıyor: “Grup üyeleri, başkalarıyla hatta en yakın aile üyeleriyle bile paylaşamayacakları kişisel konuları kendi aralarında konuşabiliyor. Bunun ne yararı var? Şöyle ki, hayatımızı güvendiğimiz kişilere anlatışımızı kendi kulaklarımızla duymadan, kim olduğumuzu bilmiyor, anlamıyoruz.” Bu, kendi gerçek kişiliğimize dair görüşlerimizle en çok güvendiğimiz iş arkadaşlarımızın görüşlerini karşılaştırmamıza imkân veren iyi bir yöntem, insanların bizi nasıl tanıdıklarını anlamanın güvenilir bir yolu.

Oto kontrol

“Bilişsel kontrol”, kişinin ilgisini istediği yere yöneltip, ilgisini dağıtacak unsurların varlığına direnerek kendisini o konu üzerinde tutmasına bilim insanlarının verdiği addır. Bu, prefrontal korteksteki icra fonksiyonunun rol aldığı bir odaklanma türüdür. Halk dilinde buna “irade” denir.

Bilişsel kontrol, yöneticilerin belli bir hedefi gerçekleştirmek amacıyla, her türlü dikkat dağıtıcı faktör ve olumsuzluğa karşın o hedefe doğru yol almalarını sağlar. Hedeflere bu şekilde kilitlenerek ilerlemeyi mümkün kılan nöral mekanizma, dik başlı, kontrolü zor duyguların da yönetim merkezidir. Bir kriz anında sakin kalabilen, öfkesini dizginleyebilen ve bir yenilgi veya başarısızlığı çabuk atlatabilen kişilerde bilişsel kontrol gelişmiştir.

Uzun yıllardır yürütülen araştırmalar, irade faktörünün bir liderin başarısında ne kadar önemli bir rol oynadığını ortaya koyuyor. Bu araştırmalar arasında en dikkat çekici olanlardan biri, Yeni Zelanda’nın Dunedin şehrinde 1970’lerde doğan 1037 çocuk üzerinde yürütülen uzun süreli çalışmadır. Deney kapsamında incelenen çocuklara yıllar boyunca çeşitli irade testleri uygulandı. Bunlar arasında psikolog Walter Mischel’in efsanevi “marshmallow testi” de bulunuyordu. Testte çocuğa iki seçenek sunuluyor. Marshmallow’lardan birini isterse hemen yiyebilir veya 15 dakika beklerse ikisini birden yeme şansına sahip olabilir. Mischel’in deneylerinde, çocukların yaklaşık üçte biri marshmallow’u hemen alıp yerken, üçte biri biraz daha bekliyor ve geri kalan üçte biri de 15 dakika beklemeyi başarıyordu.

Aradan yıllar geçti. Dunedin’deki çocuklar 30’lu yaşlarına geldiler. Yüzde 4’lük bir bölümü hariç tamamı tekrar mercek altına alındı ve görüldü ki marshmallow’u yemeye en uzun süre direnebilen, o bilişsel kontrole sahip çocuklar, diğerlerinden ciddi oranda daha sağlıklı, başarılı ve yasalara daha saygılı bireyler olmuşlardı. İstatistiksel analizler de bir çocuğun finansal başarısında en büyük etkenin IQ düzeyi, sosyal sınıfı veya ailesinin durumu değil, oto kontrolü olduğunu ortaya koyuyor. Oto kontrolü ne kadar gelişmişse finansal açıdan da o kadar iyi durumda oluyorlar.

FARKINDALIĞINIZI GENİŞLETİN

Fotoğraf makinesinin lensini nasıl ki istediğinizde tek bir objeye, istediğinizde bir manzaraya odaklıyorsunuz, aynı şekilde odağınızı da genişletip daraltmanız mümkündür.

Açık farkındalık düzeyini belirlemeye yönelik testlerden birinde insanlara bir dizi harf ve rakam verilir. Örneğin, S, K, O, E, 4, R, T, 2, H, P gibi. Bu harf ve rakam dizisini okuyan kişilerin birçoğu, ilk rakam olan 4’ü fark ediyor ancak ondan sonra dikkatleri bozuluyor. Fakat açık farkındalık becerisine sahip olanların büyük bölümü, ikinci rakamı da fark ediyor.

Liderler, açık farkındalıklarını uzun süre koruma becerilerini güçlendirmek için, sıra dışı bir egzersiz yapmalıdır. Daha açık bir deyişle, kontrolü ellerinden bırakmalı, başkaları hakkında hüküm vermek ve görüşlerini dile getirmekten bir süreliğine vazgeçmelidir. Buysa bilinçli eylemlerden çok, bir tavır ve tutum değişikliğiyle mümkün olur.

Söz konusu tavır ve tutum değişikliğini gerçekleştirmenin yollarından biri, pozitif düşüncenin gücünden yararlanmaktır. Çünkü kötümserlik, insanın odağını daraltırken pozitif duyguları genişletir, yeni ve beklenmedik şeylere karşı daha açık görüşlü olmamızı sağlar. Pozitif ruh haline geçmenin en basit yöntemlerinden biri kendinize şu soruyu sormaktır: “Hayatımda her şey dört dörtlük olsa, on yıl sonra ne yapıyor olurdum?” Bu sorunun etkili bir yöntem olmasının sebebi nedir? Wisconsin Üniversitesinden nörobilimci Richard Davidson’a göre pozitif duygular içinde olanların beyninde, prefrontal bölgenin sol tarafı aktif hale geçiyor. Bu bölge, uzun zamandır gerçekleştirmeyi planladığımız bir hedefi başardığımızda, kendimizi ne kadar iyi hissedeceğimizi hatırlatan merkez.

Case Western Reserve Üniversitesinden psikolog Richard Boyatzis, bu konuyla ilgili olarak şunları söylüyor: “Pozitif hedef ve hayallerden söz etmek, sizi yeni ufuklara taşıyacak beyin merkezlerini harekete geçiriyor. Fakat sohbetin konusu, kendinize nasıl çekidüzen vereceğiniz, işinizi gücünüzü yoluna nasıl koyacağınız olduğu anda o merkezler kapanıyor ve ruh halinizi aşağıya çekiyor. Hayatta kalmak için negatif şeylere; ilerlemek, yükselmek içinse pozitif şeylere ihtiyacımız var.”

Mischel, odaklanma biçimimizin, irademizi kullanma anlamında çok belirleyici bir etken olduğunu söylüyor. Sizi mutlu edecek bir şeye karşı iradenizi kullanıp kendinizi o şeyden mahrum ettiğinizde, geri planda çalışan üç bilişsel kontrol alt türü var. Bunların ilki, odağınızı arzulanan nesneden başka yere çevirme becerisi; ikincisi, dikkat dağıtıcı şeylere karşı koyma ve böylece o nesneye tekrar odaklanmaktan kendinizi alıkoyma becerisi; üçüncüsü de gelecek hedeflerine ve bu hedefleri başardığınızda kendinizi ne kadar harika hissedeceğinize yoğunlaşma becerisidir. Dunedin’in çocukları, yetişkinlik çağlarında, genç benliklerinin esiri olabilirlerdi ama karşı koyacak güçleri de vardı. Çünkü odaklanma denen şey, sonradan geliştirilebilen bir beceridir. (Bak. “Kendini Zapt Etmeyi Öğrenme”)

Başkalarına odaklanma

“Dikkat” sözcüğünün Latince kökeni attendre şeklindedir. İleriye uzanmak anlamına gelir. Duygusal zekânın ikinci ve üçüncü ayakları olan empati ve sosyal ilişki kurma becerilerinin temeli niteliğini taşıyan “başkalarına odaklanmak” olgusunun mükemmel bir tanımıdır bu.

Başkalarına odaklanma konusunda kendini geliştirmiş yöneticiler hemen anlaşılır. İnsanlarla ortak bir zemin bulmak konusunda hiç zorlanmazlar. En çok önem verilen görüşler onlarınkidir. Herkes o yöneticilerle çalışmak ister. Kurumsal veya sosyal mevkileri ne olursa olsun, doğal bir lider olarak sivrilirler.

Empati troykası

Empatiyi genellikle dar bir kalıp içinde düşünürüz. Oysa empati gösteren liderlerin odaklandıkları konulara baktığımızda, her biri etkin liderlik açısından önemli üç ayrı çeşidi olduğunu görürüz.

• Bilişsel empati: Bir başkasının görüş ve düşüncelerini anlama becerisi

• Duygusal empati: Bir başkasının duygularını anlama becerisi

• Empatik ilgi: Bir başkasının size hangi konularda ihtiyaç duyduğunu sezme becerisi

Bilişsel empati, liderlerin kendini doğru şekilde ifade edebilmesini sağlar. Bir liderin, astlarından en iyi performansı alabilmesi anlamında en temel becerilerden biridir. Çoğu kişinin sandığının aksine bilişsel empati, liderin duyguları doğrudan hissetmesinden çok, onlar hakkında kafa yormasını gerektirir.

Bilişsel empati, sorgulayan, merak eden bir zihinden beslenir. Bu yönü güçlü bir yönetici bize bununla ilgili olarak şunları söylemişti: “Etrafımdaki kişileri anlamak için her şeyi öğrenmek istiyordum. Bir şey yaparken acaba ne düşünüyorlar, hangi gerekçeye dayanıyorlardı? Başarılı sonuçlar veren ve vermeyen şeyler nelerdi? Bilmek istiyordum.” Ancak bilişsel empati, bir yerde öz farkındalığın da bir uzantısıdır. Yönetici beyninde bulunan ve kendi düşüncelerimiz hakkında kafa yormamıza ve bu düşüncelerin sonucunda ortaya çıkan duyguları gözlemleyip takip etmemize imkân sağlayan mekanizma, dikkatimizi başkalarına yönelttiğimizde de bize yardımcı olur ve o kişilerin düşünceleri için de aynı akıl yürütmeyi yapmamızı sağlar.

Duygusal empati, etkin bir mentorluk yapmamızda, müşteri yönetiminde ve grup dinamiklerinin çözümlenmesinde bize yardımcı olur. Beynin evrim skalasında en eski merkezleri olan ve korteksin altında yer alan ve derin düşüncelere dalmadan hızlı bir şekilde hissetmemizi sağlayan amigdala, hipotalamus, hipokampus ve orbitofrontal korteksin yönetimindedir. Bu merkezler, başkalarının içinde bulunduğu duygusal durumun aynısını kendi bedenimizde yaratırlar. “Hissettiğin acının aynısını ben de hissediyorum.” “Sürükleyici bir hikâye anlattığında beynim, beyninle aynı frekansa giriyor.”

EMPATİ NE ZAMAN ÖĞRENİLMELİDİR?

Duygusal empatiyi geliştirmek mümkün. Boston’daki Massachusetts General Hospital bünyesinde faaliyet gösteren Empati ve İlişki Bilimi Araştırmalarının yöneticisi Helen Riess’ın başında olduğu doktorlar ekibinin elde ettiği sonuç bunu gösteriyor. Riess, doktorların kendilerini takip edebilmesi için bir yöntem geliştirdi. Buna göre doktorlar, diyaframlarını kullanarak derin derin nefes almayı ve zihinlerini etraftan soyutlayarak (kendi duygu ve düşüncelerine dalıp gitmek yerine sözgelimi tavana bakarak) odaklanmayı öğrendiler. Riess, “Çevrenizde olan biteni, kendinizi ortamdan soyutlayarak gözlemlemek, tepkiselliğinizi geri plana iterek, yaşadığınız etkileşime dair ‘mindful’ bir farkındalığa ulaşmanızı sağlar” diyor ve ekliyor: “Fizyolojinizin dengeli veya hassas durumda olup olmadığını bu şekilde anlayabilirsiniz. O an orada öne çıkan şeyleri böylece daha kolay fark edebilirsiniz.” Örneğin bir doktor kendini sinirli ve tedirgin hissediyorsa bu, belki hastasının da canının sıkkın olduğunun belirtisidir.

Riess şöyle diyor: “Ne yapacağını bilemez durumdaki kimseler, başta duygusal empati gösteriyor taklidiyle günü kurtarıp, bu konuda kendilerini geliştirdiklerinde gerçeğini göstermeye başlayabilirler.” İnsanlara samimi davranıyorsanız, hiç istemediğiniz halde gözlerinin içine bakıyor, ifadelerine dikkat ediyorsanız, kendinizi onlara daha yakın hissetmeye başlayabilirsiniz.

Almanya’nın Leipzig şehrinde bulunan Max Planck İnsani Biliş ve Beyin Bilimleri Enstitüsündeki sosyal nörobilim bölümünün direktörü Tania Singer “Başkalarının duygularını anlamak istiyorsanız kendi duygularınızı anlamalısınız” diyor. Duygusal empati kapasitenizi kullanmak için iki ayrı şekilde odaklanmalısınız. Bunlardan ilki, bir başkasının duygularında yarattığınız yankılara, ikincisiyse o kişinin yüzüne, sesine ve diğer duygusal işaretlere odaklanmaktır. (Bak. “Empati Ne Zaman Öğrenilmelidir?”)

Empatik ilgi, duygusal empatiyle yakından ilişkili olup, insanların sizin için besledikleri duyguları anlamanızı sağlar. Bununla da kalmaz, onların sizden neler beklediklerini, sizden ne yapmanızı istediklerini de gösterir. Doktorunuzda, eşinizde ve patronunuzda olmasını isteyeceğiniz bir beceridir bu. Empatik ilginin merkezi, anne-babaların çocuklarıyla ilgilenmelerini sağlayan mekanizmada yer alır. Biri bulunduğunuz odaya sevimli mi sevimli bir bebek getirdiğinde bakışların nereye yöneldiğine dikkat ederseniz, sözünü ettiğimiz memeli beyni merkezinin, kontrolü nasıl ele geçirdiğini görürsünüz.

Beyinle ilgili araştırmalar yürüten uzmanların geliştirdiği bir teoriye göre, bu tepkiyi amigdalada yaratan unsur, beynin tehlikeyi sezen radarları, prefrontal korteksteyse oksitosin denen bir kimyasal madde. Oksitosin, başkalarına ilgi ve dikkat gösterme refleksimizi harekete geçiriyor. Buradan anlıyoruz ki empatik ilgi, duygusal bir tür aynalamaya yol açar. Bir başkasının sıkıntısını, sezgisel olarak kendi sıkıntımız gibi bize yaşatır. Ancak o kişinin ihtiyaçlarını karşılamaya sıra geldiğinde, ihtiyatlı davranır ve onun iyi durumda olmasının kendimiz için ifade ettiği önemi hesap etmeyi de unutmayız.

Bu sezgisellik ve ihtiyatlılık dengesini doğru kurmak çok önemlidir. Empati duyguları aşırı güçlü olanlar, o acıyı bizzat çekme riskiyle karşı karşıya kalabilirler. Özünde insanlara yardım etme unsuru bulunan mesleklerde, bu durum, şefkat yorgunluğuna yol açabilir. Yöneticilerse başkaları hakkında ve kontrol edilmesi imkânsız durumlarla ilgili olarak kafa karıştırıcı düzeyde bir kaygıya kapılabilir. Öte yandan, duygularını körelterek kendilerini korumaya alanlar empati becerilerini tamamen yitirebilir. Empatik ilgi, kişisel endişe ve sıkıntılarımızı, başkalarının acıları karşısında duyarsızlaşmadan yönetmemizi gerektirir. (Bak. “Empati Ne Zaman Kontrol Edilmelidir?”)

Ayrıca, bazı laboratuvar araştırmalarına göre, ahlaki yargılar üretebilmek için uygun bir dozda empatik ilgiye büyük oranda ihtiyaç duyarız. Beyin üzerinde yapılan taramalarda, fiziksel acıya maruz kalmış kişilere dair anlatılanları dinleyen gönüllülerin, kendi beyinlerindeki fiziksel acı merkezlerinin hemen aydınlandığı görülmüştür. Fakat, anlatılan hikâye psikolojik bir acıyla ilgiliyse, empatik ilgi ve şefkatle bağlantılı, daha sofistike beyin merkezlerinin aktive olması zaman almıştır. Bir durumun psikolojik ve ahlaki boyutlarını kavramak için zamana ihtiyaç duyarız. Ne kadar kafamız karışıksa, empati ve şefkatin daha derin biçimlerini geliştirmekte o kadar zorlanırız.

EMPATİ NE ZAMAN KONTROL EDİLMELİDİR?

Karşımızdaki kişi, tüm dertlerini üzerimize boşaltıp bizi bunalttığında, daha isabetli kararlar verebilmek adına empati kurma dürtümüzü dizginleyebilmemiz önemlidir.

Eline iğne batmış birini gördüğümüzde beynimiz, o kişinin acısını duymamızı sağlayan bir sinyal yayar. Ama tıp öğrencilerine fakültede, bu tip otomatik tepkileri engellemeyi öğretirler. Empati duygusunu bastırmak için, temporo-parietal bölgesi ve prefrontal kortekste yer alan ve duygulara karşı bizi duyarsızlaştırarak konsantrasyonumuzu artıran bazı bölgeleri kullanırız. Sükûnetimizi koruyup insanlara yardım etmek için onlarla aramıza mesafe koyduğumuzda, işte beynin bu bölgelerinin gücünden yararlanırız.

Duygusal açıdan aşırı yoğun bir ortamda bir problem gördüğümüzde, bir çözüm üretebilmek için beynimizin aynı bölgelerini devreye sokarız. Üzgün biriyle konuşurken, yine bu sistem yardımımıza koşar, “kalpten kalbe” kurulmuş empati köprüsünü, “beyinden kalbe” kurulmuş, bilişsel bir empatiye dönüştürerek, karşımızdaki kişinin bakış açısını rasyonel bir pencereden görmemizi sağlar.

İlişki kurmak

Sosyal duyarlılığı gelişmemiş kişileri tespit etmek zor değildir. Özellikle başkalarına karşı sosyal duyarlılıkları zayıf olanları tespit etmek daha da kolaydır. Hiçbir şeyden haberleri yoktur. Mesela kişi CFO’dur, teknik bilgi ve yetkinliği üst düzeydedir ama bazı çalışanları hırpalar, bazılarının elini kolunu bağlar, adam kayırır. Ama yaptıklarını yüzüne vurursanız, başkalarını suçlar, sinirlenir veya problemin sizde olduğunu düşünür. Ancak bütün bunları bilinçli olarak yapmaz. CFO, yetersiz olduğu konulardan bihaberdir yalnızca. Bunları yaptığının farkında bile değildir.

Sosyal duyarlılıkla bilişsel empati arasında bir bağlantı olduğu düşünülüyor. Bilişsel empati becerisine sahip yöneticiler, mesela yurtdışı görevlerde daha başarılı oluyor. Uzmanlar bunu, gittikleri ülkelerin normlarını kısa sürede kavrayıp bu yeni kültüre özgü zihinsel modelleri hemen öğrenebilmelerine bağlıyor. İçinde bulunduğumuz sosyal koşullara dikkat eder, duyarlılık gösterirsek, her durumda en doğru şekilde davranıp genel kabullere göre hareket etmenin de yolunu mutlaka buluruz. Böylece o toplumun bireylerini de huzursuz hissettirmemiş oluruz. (Başka devirlerde buna adap, görgü, terbiye gibi isimler verilirdi.)

Hipokampusun ön tarafında sosyal bağlamı anlayan merkez bulunur. Aynı merkez, içgüdüsel olarak okul arkadaşlarımız karşısında başka, ailemiz veya iş arkadaşlarımız karşısında başka davranmamızı sağlar. Prefrontal korteksle birlikte, münasebetsiz bir tavır sergileme dürtümüzü kontrol altında tutar. Bağlam duyarlılığını ölçmeye yarayan bir beyin testi, aynı zamanda hipokampusun fonksiyon düzeyi konusunda da bilgi verebilmektedir. Wisconsin Üniversitesinden nörobilimci Richard Davidson, sosyal durumlara en duyarlı kişilerin hipokampus ve prefrontal korteksleri arasında daha kuvvetli bir aktivite ve daha fazla sayıda bağlantı olduğunu savunuyor.

Bir gruptaki sosyal bağlantıları anlamaya çalışırken de aynı merkezlerin rol üstlendiğini tahmin ediyoruz. Sosyal bir ağdaki ilişkilerden en iyi yararlananlar, sosyal bağlantıları en iyi anlayanlar arasından çıkıyor. Kurum içinde nüfuzu en yüksek olanlar sadece kişisel bağlantıları iyi anlamakla kalmıyor, görüşlerine en fazla önem verilen kişileri de bulup çıkarıyor ve böylece başkalarını ikna edebilecek olan bu kişileri ikna etmeye yoğunlaşıyor.

Araştırmalar, endişe veren bir durumu da ortaya çıkarıyor. Buna göre, kariyerinde yükselen ve elindeki gücü artan kişilerin kişisel bağlantıları görme ve bu bağlantıları koruyup sürdürme becerileri, bir tür zihinsel yıpranmaya maruz kalıyor. Berkeley Üniversitesinden psikolog Dacher Keltner, farklı statülerdeki insanları mercek altına aldığı araştırmasında, daha yüksek statüdeki kişilerin, alt statüdeki kişilerden bakışlarını sürekli olarak kaçırdıklarını ve bu kişilerin sözünü sıklıkla kestiklerini saptadı. Araştırmanın sonuçlarına göre, yüksek statülü kişiler, sohbete ağırlıklarını koyma çabasına da sıklıkla giriyorlar.

Kurumsal yapı içindeki güç yapılanmasını anladığınızda hiyerarşik yapıyı da anlamış oluyorsunuz. A kişisinin B kişisine cevap verme süresi ne kadar uzunsa, A kişisinin B kişisi üzerindeki gücü de o kadar fazladır. Bir kurumsal yapı içinde kimin kime ne kadar sürede cevap verdiğini ortaya çıkardığınızda, son derece gerçekçi bir sosyal statü haritasını da çizmiş olursunuz. Patron, e-postalarına saatlerce cevap vermez. Altındakilerse dakikalar içinde geri dönüş yapar. Columbia Üniversitesindeki uzmanlar tarafından geliştirilen ve otomatik sosyal hiyerarşi tespiti adı verilen algoritma da herkesin tahmin edebileceği bu basit olguya dayanıyor. İstihbarat kurumlarının da bu algoritmayı terör örgütleri üzerinde kullandığı, örgüt içinde kimlerin yüksek statüye sahip olduklarını belirlemekte cevap sürelerinden yararlandığı biliniyor.

Burada asıl önemli olansa şu: Kendimizi sosyal statü merdiveninin hangi basamağında görüyorsak, başkalarına da o kadar dikkat ve ilgi gösteriyoruz. Rekabetin tüm şiddetiyle devam ettiği bir ortamda öne çıkabilmek adına, yönettiği kurumsal yapı içinde üretilen tüm fikirlerden ve çalışan yetenekli insanlardan yararlanması gereken üst düzey bir yönetici için bu durumun alarm zillerini çaldırması gerekir. Üst düzey yöneticiler, dikkat ve ilgilerini özellikle alt statüdeki kimselere yöneltmedikleri takdirde, üretilen zekice fikirleri, doğal eğilimleri dolayısıyla göremeyeceklerdir.

Dünyaya geniş bir çerçeveden bakmak

Yönettikleri dar kapsamlı dünya kadar dışarıdaki dünyaya da odaklanan liderler, sadece iyi bir dinleyici değil, aynı zamanda iyi birer sorgulayıcıdır. Kendi içlerinde aldıkları kararların sonuçlarını uzun vadeli olarak ve geniş bir çerçeveden bakarak analiz etme becerilerine sahiplerdir. Bugün yaptıkları tercihlerin, gelecekte nelere yol açabileceğini düşünürler. Temel ilgi alanlarına katkı sağlayabilecek, ilk bakışta alakasız gibi görünen verilere önem verirler. 60 Minutes programına konuk olan Melinda ve Bill Gates, bu konuda bize iyi bir örnek vermişlerdi. Melinda Gates, eşinin gübreler hakkında koca bir kitabı baştan sona okuyabilen biri olduğunu söylemiş, bunun üzerine programın sunucusu Charlie Rose, “Neden gübre” diye sormuştu. Sürekli olarak insanların hayatını kitlesel olarak kurtarabilecek teknolojik gelişmeler peşinde koşan Bill Gates için cevap çok açık ve basitti: “Eğer gübreyi bulamasaydık birkaç milyar insan ölecekti.”

Stratejiye odaklanmak

Üniversitelerin işletme bölümlerinde verilen strateji derslerinde iki unsur üzerinde durulur. Bunlardan birincisi, mevcut avantajların en iyi şekilde kullanılması, ikincisiyse yeni avantajların araştırılmasıdır. Çok deneyimli 63 üst düzey yöneticinin beyni, bu iki konudan biri üzerinde çalışırken veya birinden diğerine geçiş yaparken gelişmiş cihazlarla tarandı. Taramalar sonucunda görüldü ki yöneticilerin beyinlerinde, hangi stratejiyi uyguladıklarına bağlı olarak, farklı bir bölge aktive oluyor. Bu da aslında doğal bir durum. Mevcut bir avantajı kullanırken, elinizdeki işe odaklanmanız gerekiyor. Yeni avantajları keşfe çıktığınızdaysa farklı fırsatları görür görmez yakalamanızı sağlayacak bir açık farkındalık durumuna girmeniz gerekiyor. Öte yandan, mevcut bir avantajı kullanırken, beynin beklenti ve ödül mekanizmaları da devreye giriyor. Yani bilindik bir şey yapmak insana kendini rahat hissettiriyor. Fakat keşfe çıktığınız anda konfor alanınızdan çıkıp yeni yollara düştüğünüz, bilinmedik rotalara saptığınız için bilişsel bir çaba sergilemek zorunda kalıyorsunuz.

Bizi o yeni yollarda yürümekten alıkoyan etkenler nelerdir? Uykusuzluk, alkol, stres, zihinsel tükenmişlik gibi etkenler, yöneticinin o bilişsel geçişi yapmasını engelleyebilmektedir. İnovasyonu ortaya çıkaran dışa dönük odaklanma becerisini canlı tutmak içinse, odağımızı tazeleyebileceğimiz, uzun uzun ve sakince düşünebileceğimiz kesintisiz zaman dilimlerine ihtiyaç duyarız.

İnovasyonun meyveleri

Öyle bir çağda yaşıyoruz ki herkes aynı bilgiye kolayca erişebiliyor. Üretilen fikirlerin, daha önce akla gelmemiş biçimlerde bir araya getirilmesiyle ortaya yeni birtakım değerlerin çıktığı bu çağda, zekice sorular sorarak, daha önce kimsenin keşfetmediği fırsatları gün yüzüne çıkarmak mümkün. Aklımıza yaratıcı bir fikir gelmeden saniyeler önce beynimizden yayılan gama dalgalarında, saniyenin üçte biri kadar süren bir sıçrama gözlemleniyor. Bu da beyin hücreleri arasında en uzak bölgelerdeki hücreleri de kapsayacak şekilde bir senkronizasyon olduğunu gösteriyor. Aynı anda harekete geçen nöronların sayısı ne kadar fazlaysa, sıçrama da o denli büyük oluyor. Uzmanlar, bu senkronize hareketin, yeni bir nöral ağ kurulmasından kaynaklandığını ve bunun sonucunda da ortaya yeni bir fikir çıktığını düşünüyor.

Fakat yaratıcılığın sırrını tamamen gama dalgalarında aramak yanlış olur. Yaratıcılık konusunda geliştirilen klasik bir modele göre, kişinin dikkat ve ilgisinin de önemli bir rolü var. Önce, o konuyla ilgili çok çeşitli bilgiler toplayarak zihnimizi hazırlıyoruz. Sonra, problem üzerinde bilinçli bir şekilde yoğunlaşıyor, ardından düşüncelerimizin serbestçe akışına izin veriyoruz. Bu son aşamayı dönüşümlü olarak tekrarlıyoruz. Şu hallerde kabaca bir dikkat halinden söz edilebilir: Mevcut problemle ilgili her şeye karşı radarlarımızı açmış ve verilerle uğraşırken; yaratıcılık gerektiren belli bir meseleye bilinçli bir şekilde yoğunlaşmışken; zihnimizi özgür bıraktığımız, çözümün kendiliğinden ortaya çıkmasına izin verdiğimiz açık farkındalık durumunda (birçok yeni ve iyi fikrin duşta, yürüyüş veya koşu sırasında aklımıza gelmesinin nedeni de budur).

Sistem farkındalığının sevimsiz hediyesi

İnsanlara bir sürü nokta içeren bir fotoğrafı çok kısa bir süre için gösterip, fotoğrafta kaç nokta olduğunu sorarsanız, sistem düşünürlerinin en iyi tahminleri yaptıklarını görürsünüz. Bu son derece güçlü beceriye daha çok yazılım, montaj hattı veya matris organizasyon yapısı tasarlayan, bozulan ekosistemleri kurtarma yönünde müdahale edenlerde rastlarsınız. Aslında zaten hepimiz son derece karmaşık sistemler içinde bir yaşam sürüyoruz. Fakat, Cambridge Üniversitesi öğretim üyelerinden psikolog Simon Baron-Cohen (aktör Sacha Cohen’in kuzeni) az ama önemli sayıda kişide empati eksikliğiyle sistem farkındalığının bir arada görülebildiğini söylüyor. Bu kişilerin sistem farkındalığı gelişmiş olmakla birlikte, başkalarının düşündükleri ve hissettiklerine önem vermiyor, sosyal durumları okumakta yetersiz kalıyorlar. Sistem farkındalığı gelişmiş kişiler, şirket için büyük bir değer olmakla birlikte, işte bu nedenden ötürü her zaman başarılı bir lider olamayabiliyorlar.

Bir bankanın üst düzey bir yöneticisi bana, sistem analistleri için ayrı bir kariyer planlaması oluşturduğunu, bu sayede, sadece sistem farkındalıklarının gelişmiş düzeyleri bazında bir statü ve maaş artışı sağladıklarını söylemişti. Banka, bu yöntemle, ihtiyaç duyduğu liderleri farklı ve duygusal zekâ sahibi kişilerden meydana gelen bir havuzdan temin ederken sistem farkındalıkları gelişmiş çalışanlarına da gerektiğince danışıyor.

Konunun özeti

Benzer bir sınıflandırmaya tabi tutulmak istemeyenlerin yapması gereken şey açıktır. Odaklanmış bir lider, yılın en önemli önceliklerine, en parlak sistem düşünürüne veya kurum kültürünün gerekliliklerini en çok yerine getirene konsantre olmaz. Onlar odaklarını çok geniş tutarlar. Tüm duygularına hükmeder, güdülerini dizginler, başkalarının gözündeki imajlarını bilir, kendilerinden ne beklendiğini anlar, dikkat dağıtan unsurları temizler ve zihinlerinin özgürce, önyargılardan uzak bir şekilde işlemesine izin verirler.

Bunu yapmak kolay değildir. Öte yandan, iyi liderin tek yapması gereken, bir boyama kitabını doğru renklerle boyamaktan ibaret olsaydı, her yer iyi liderle dolu olurdu. Uygulamada her tür dikkat güçlendirilebilir. Bunun için yetenekten ziyade tıpkı analitik becerilerimizi ve vücudumuzun diğer kısımlarını eğittiğimiz gibi beynin dikkat devrelerini eğitmeye yönelik gayret göstermemiz gerekir.

Dikkat ve mükemmellik arasındaki bağlantı çoğu zaman fark edilmez. Ancak dikkat, duygusal, organizasyonel ve stratejik zekâ gibi en zaruri liderlik becerilerinin temelinde yatan olgudur. Üstelik dikkat becerisi daha önce hiç bu kadar büyük bir saldırıya da maruz kalmamıştır. Akın akın gelen verilerin bitmek bilmez saldırısı, e-postalarda sadece konu kısmının okunması, sesli mesajlardan pek çoğunun atlanması, hatırlatıcılara ve raporlara şöyle bir göz atılması gibi problemli kestirme yollara sapılmasına neden olur. Dikkat alışkanlıklarımızın üretkenliğimizi azaltmasını bir yana bırakın, tüm bu mesajların salt hacmi bile, bunların ne anlama geldiğini düşünmemize zaman bırakmıyor. Nobel ödüllü iktisatçı Herbert Simon, 1971’de bunu öngörmüş, “Bilgi, onu alıp kullananların dikkatini tüketen bir şeydir ve bu da bilgi zenginliğinin dikkat yoksulluğuna yol açması sonucunu doğurur” demişti.

Benim buradaki amacım, gözleri dikkat konusuna çekmek, ne zaman ve nerede olursa olsun onu yönetmenizi sağlayabilmektir. Dikkatinizi kullanma konusunda ustalaştığınız takdirde, kendinizin ve şirketinizin odağını da kontrol edersiniz.

DANIEL GOLEMAN, Rutgers Üniversitesi, Kurumsal Yapılarda Duygusal Zekâ Üzerine Araştırmaları Kurulu eş başkanıdır ve Primal Leadership: Unleashing the Power of Emotional Intelligence (Harvard Business Review Press, 2013) kitabının yazarıdır. Son kitabı Altered Traits: Science Reveals How Meditation Changes Your Mind, Brain, and Body adıyla yayınlanmıştır.

Harvard Business Review, Aralık 2013

Odaklanmak, başarılı olmamızı sağlar.1 Bazen kendi içimize odaklanır, sezgilerimiz ve değerlerimizi anlamaya, onlara uygun yaşamaya çalışırız. Bazen de dışarıya odaklanır, yaşadığımız dünyada yolumuzu bulmaya çabalarız. Odaklanma becerimizi geliştirmek, o nedenle çok önemlidir.

Konsantrasyonumuz çeşitli etkenlerden ötürü sık sık bozulur. Bu da bizi yorar, unutkan yapar. Odaklanmakta zorluk çekeriz. Yöneticilere yönelik koçluk çalışmalarımda, konsantrasyonları bozulduğunda bana en çok söyledikleri şunlar oluyor:

• Çok bunaldım.

• İş yüküm çok ağır. Toplantılara girip çıkmaktan, bütün gün acil işlere koşuşturmaktan işimi yapmaya zaman bulamıyorum.

• Üzerimdeki baskı, sürekli dikkatimi dağıtan şeyler beni resmen bitirdi. Artık hiçbir şeye odaklanamıyorum.

Dış etkenler ve zamansızlık probleminin yanında stres olgusunu da saymak gerekir.2

Kronik stres, sinir sistemimizi kortizol ve adrenaline boğar. Bu hormonlar, çok önemli bilişsel fonksiyonlarımızı olumsuz etkiler.3 Araştırmacılar, yıllardır stresin odaklanma, hafıza ve diğer bilişsel fonksiyonlar üzerindeki etkilerini inceliyor. Buna göre kısa süreli stres, anlık olarak kortizol hormonu salgılanmasını artırıyor. Ayrıca, adrenalinimizi de zıplatıyor ve bizi, tamamlama süresi yaklaşan işlerimizi daha verimli bir şekilde yapmaya sevk ediyor.4

Ancak stres halinin uzun sürmesi, kortizolün salgılanma süresini ve kandaki düzeyini artırarak beyin üzerinde zehirli bir etki yaratıyor. Bilim insanları, yüksek kortizol düzeyinin uzun süre yüksek seyretmesiyle Alzheimer ve diğer bunama türleri arasında bir bağlantı olabileceğinden de şüphe ediyor.5

Dikkatimizi dağıtan şeyler dolayısıyla işimize odaklanamadığımızda kendimizi verimli çalışan biri olarak görmemeye başlarız. Bu da bizde stres yaratır. Stres, odaklanma becerimizi daha da köreltir ve bu kısır döngü böyle sürer gider. Fakat son aşamaya gelene kadar çoğumuz, odaklanma becerimizin köreldiğini fark edemeyiz. Zihinsel ve duygusal tükenmişliğin baş göstermesiyle birlikte, odaklanma becerimiz daha da zayıflar, bir işe konsantre olmakta ve bildiklerimizi hatırlamakta güçlük çekmeye başlarız.

Ama bu kısır döngüyü kırmak elimizde. Yaptığım araştırmalar sonucunda gördüm ki stresle baş etmede duygusal zekâlarını kullananlar tükenmişlik sendromu yaşamıyorlar.6 Siz de aşağıda sıraladığımız öz farkındalık ve öz yönetim taktiklerini uygulayarak odaklanma becerinizi güçlendirebilirsiniz.

Öz farkındalığınızı kullanarak şu hususlardaki detayları görmeye çalışın:

• Neden stresli veya gerginsiniz? Stresle baş etmek için öncelikle strese nelerin yol açtığını ortaya çıkarmalısınız. Stresinizin sebeplerini bir liste halinde sıralayabilirsiniz. Hayatınızda size stres ve sıkıntı yaratan her şeyi tek tek yazın. Değiştirebileceklerinizi ve değiştiremeyeceklerinizi iki ayrı başlık halinde toplayın. Değiştiremeyeceğiniz stres faktörleri karşısında takınacağınız tutumu belirleyin.7

• Konsantrasyonunuz neden dağılıyor? Klinik psikolog Michael Lipson, konsantrasyonunuzun tam olarak nasıl bozulduğunu anlarsanız, onu güçlendirmeyi de öğrenebileceğinizi söylüyor.8 Konsantrasyonunuzun bozulmasına yol açan etkenlere dikkat etmeye başladığınızda, o etkenleri görmezden gelme becerinizi geliştirebilir, asıl ilgilenmeniz gereken konuya odaklı bir şekilde çalışmanızı sürdürebilirsiniz.

• Konsantre olamadığınızda kendinizi nasıl hissediyorsunuz? Bir iş görüşmesi, önemli bir sunum veya müşteriyle toplantı sırasında, bir şeyleri hatırlayamadığınızda geriliyor musunuz? Önemli bir e-posta yazarken, doğru sözcükleri bulmak konusunda beyninizi zorladığınız oluyor mu? Bunlar, sandığınızdan daha stresli olduğunuzun işaretleridir. Üstelik, konsantre olamamak sizi daha da fazla strese sokar.

• Hangi anlarda odaklanamıyorsunuz? Mesela, içi çocuk dolu bir otomobilin direksiyonuna geçmiş, 120 kilometre hızla yol alırken siz başka bir şey için tasalanıyorsanız, kendinizi de başkalarını da tehlikeye atıyorsunuz demektir. Kendinize gelmeli, dikkatinizi yapmakta olduğunuz işe yoğunlaştırmalı, kaygılarınızı düşünmeyi başka bir zamana bırakmalısınız.

Sizi nelerin strese soktuğunu, konsantrasyonunuzun ne zaman ve nasıl dağıldığını anladığınızda aşağıda yer alan, öz yönetim becerilerine dayalı ve konsantrasyonunuzun bozulmamasını sağlamaya yönelik taktikleri uygulamaya başlayabilirsiniz.

• Dijital detoks yapın.9 Amerikan Psikoloji Derneği (APA), 2017 Stres Araştırmasında, e-posta, yazılı mesaj ve sosyal medya hesaplarına her dakika bakanların daha fazla stres yaşadığını duyurdu.10 Araştırmaya katılanların yüzde 42’si, streslerinin nedeninin “sosyal medyadaki politik ve kültürel tartışmalar” olduğunu ifade etti. E-posta, yazılı mesaj ve sosyal medya hesaplarına sürekli bakmayanlardaysa bu oran yüzde 33. Uzmanlara göre çoğu kişi teknolojisiz yapamayacağını sanıyor fakat akıl sağlığımızı korumak istiyorsak, düzenli olarak cihazlarımızı fişten çekmemiz, kapatmamız veya dijital erişimimizi kısıtlamamız öneriliyor.

• Beyninizi dinlendirin. Geçmişte yaşananları kendine dert edip veya geleceğe dair korku ve endişeleri kafaya takıp gece uykusu kaçanımız çoktur. Uykusuz birkaç gece üst üste gelirse uyku yoksunluğu denen durum ortaya çıkar. Bu da odaklanma becerimizi zayıflatıp, bilgiyi alma ve hatırlama becerimizi köreltir.11 Olayları yorumlamakta ve yargıda bulunmakta da zorluk çekmeye başlarız.12 Uyku yoksunluğu, karşımıza çıkan bir meseleye dair sağlıklı değerlendirme yapma, o durumun gerektirdiği planları hazırlama ve doğru şekilde davranma becerilerimizi de olumsuz etkileyeceğinden, vereceğimiz kararların da isabetsiz olmasına yol açabilir. Stresliyken, aşırı çalıştığınız zamanlarda, uzmanlarca önerilen 7-8 saatlik uykuyu uyuyabilmeniz imkânsız gibi görünse de sonuçları itibariyle buna değdiğini göreceksiniz.13

• Mindfulness egzersizi yapın. Mindfulness üzerine yapılan araştırmalar çok çarpıcı ve net sonuçlar veriyor. Mindfulness egzersizi yapmak, acele hüküm verme eğilimimizi dizginliyor. Böylece, sonradan pişmanlık duyacağımız şeyler yapmıyor ve kendimize yeni stres sebepleri yaratmaktan da kaçınmış oluyoruz.14 Nörobilimci Richard Davidson, mindfulness egzersizleriyle beynin fronto-parietal sisteminde yer alan klasik dikkat ve konsantrasyon ağının güçlendirilebileceğini, bunun da dikkatimizi doğru şekilde kullanmamızı sağlayacağını söylüyor.15 Bir başka deyişle mindfulness, duygusal esnekliğin temel unsurlarından biridir. Duygusal esneklikse bizi stresten hızla kurtaran bir faktördür. Endişe etmeyin, mindfulness egzersizi yapmak için uzman bir yogi olmanıza gerek yok. Herkes rahatlıkla mindfulness egzersizi yapabilir.16

• Odağınızı başkalarına yöneltin. Kendi korku ve endişelerimize odaklandığımızda, ilgilendiklerimizi ihmal etmeye başlar, onlara ilgi gösteremeyiz. Kendi yaptıklarım da dahil birçok araştırma şunu gösteriyor: Odağımızı başkalarına yönelttiğimizde, bunun çeşitli psikolojik etkileri oluyor ve o etkiler de bizi sakinleştirip duygusal esnekliğimizi artırıyor.17 Başkalarının duygularına daha fazla alaka gösterir, onların sıkıntılarıyla ilgilenirseniz, sadece stresinizden kurtulmakla kalmaz, önemsediğiniz biri için işe yarar bir şeyler yapmanın huzurunu da yaşarsınız.18

Çoğu kişi, odaklanma zorluğu yaşarken daha fazla çalışması gerektiğini düşünür. Ancak bu taktik genelde ters teper.19 Stresinizin nereden kaynaklandığına, neden odaklanamadığınıza yoğunlaşırsanız, konsantrasyon ve farkındalığınızı harekete geçirecek spesifik beyin fonksiyonlarında iyileşme yaratacak adımları atmanız daha kolay olacaktır.

KANDI WIENS, Pennsylvania Üniversitesinde öğretim görevlisidir. Mastır ve doktora programlarında dersler vermektedir. Aynı zamanda yönetici koçu ve kurumsal yönetim danışmanlığı yapmakta, konferanslar vermektedir.

Notlar

1. Daniel Goleman, Focus: The Hidden Driver of Excellence (New York: Harper, 2013).

2. William Treseder, “The Two Things Killing Your Ability to Focus,” hbr.org, 3 Ağustos 2016, https://hbr.org/2016/08/the-two-things-killing-your-ability-to-focus.

3. Madhumita Murgia, “How Stress Affects Your Brain,” TED-Ed video, 4:15, https://ed.ted.com/lessons/how-stress-affects-your-brain-madhumita-murgia.

4. Francesca Gino, “Are You Too Stressed to Be Productive? Or Not Stressed Enough?” hbr.org, 14 Nisan 2016, https:// hbr.org/2016/04/are-you-too-stressed-to-be-productive-or-not-stressed-enough.

5. Elaine Karen Hebda-Bauer ve Huda Akil, “How Overexpression of a Stress Gene Modifies Alzheimer’s Disease Pathology,” Alzheimer’s Association, 2007-2010, https://www.alz.org/research/alzheimers_grants/for researchers/overview-2007.asp?grants=2007hebda-bauer.

6. Kandi Weins, “Leading Through Burnout: The Influence of Emotional Intelligence on the Ability of Executive Level Physician Leaders to Cope with Occupational Stress and Burnout,” University of Pennsylvania, 2016, https://repository.upenn.edu/dissertations/AAI10158565/.

7. David Brendel, “Stress Isn’t a Threat, It’s a Signal to Change,” hbr.org, 5 Mayıs 2014, https://hbr.org/2014/05/stress-isnt-a-threat-its-a-signal-to-change.

8. Michael Lipson, “To Improve Your Focus, Notice How You Lose It,” hbr.org, 4 Kasım 2015, https://hbr.org/2015/11/to-improve-your-focus-notice-how-you-lose-it.

9. Charlotte Lieberman, “Device-Free Time Is as Important as Work-Life Balance,” hbr.org, 13 Nisan 2017, https://hbr.org/2017/04/device-free-time-is-as-important-as-work-life-balance.

10. American Psychological Association, “APA’s Survey Finds Constantly Checking Electronic Devices Linked to Significant Stress for Most Americans,” basın açıklaması, 23 Şubat 2017, http://www.apa.org/news/press/releases/2017/02/checking-devices.aspx.

11. Nick van Dam ve Els van der Helm, “There’s a Proven Link Between Effective Leadership and Getting Enough Sleep,” hbr.org, 16 Şubat 2016, https://hbr.org/2016/02/theres-a-proven-link-between-effective-leadership-and-getting-enough-sleep.

12. Cristiano Guarana ve Christopher M. Barnes, “Research: Sleep Deprivation Can Make It Harder to Stay Calm at Work,” hbr.org, 21 Ağustos 2017, https://hbr.org/2017/08/research-sleep-deprivation-can-make-it-harder-to-stay-calm-at-work.

13. Larry Rosen, “Relax, Turn Off Your Phone, and Go to Sleep,” hbr.org, 31 Ağustos 2015, https://hbr.org/2017/08/research-sleep-deprivation-can-make-it-harder-to-stay-calm-at-work.

14. Rasmus Hougaard, Jacqueline Carter ve Gitte Dybkjaer, “Spending 10 Minutes a Day on Mindfulness Subtly Changes the Way You React to Everything,” hbr.org, 18 Ocak 2017, https://hbr.org/2017/01/spending-10-minutes-a-day-on-mindfulness-subtly-changes-the-way-you-react-to-everything

15. Richard J. Davidson ve Jon Kabat-Zinn, “Alterations in Brain and Immune Function Produced by Mindfulness Meditation: Three Caveats: Response,” Psychosomatic Medicine 66, no. 1 (Ocak-Şubat 2004): 149-152.

16. Positive Psychology Program, “22 Mindfulness Exercises, Techniques, and Activities for Adults,” 18 Ocak 2017, https://positivepsychologyprogram.com/mindfulness-exercises-techniques-activities/.

17. Annie McKee ve Kandi Wiens, “Prevent Burnout by Making Compassion a Habit,” hbr.org, 11 Mayıs 2017, https://hbr.org/ 2017/05/prevent-burnout-by-making-compassion-a-habit.

18. Cassie Mogilner, “You’ll Feel Less Rushed If You Give Time Away,” hbr.org, Eylül 2012, https://hbr.org/2012/09/youll-feel-less-rushed-if-you-give-time-away.

19. Sarah Green Carmichael, “The Research Is Clear: Long Hours Backfire for People and for Companies,” hbr.org, 19 Ağustos 2015, https://hbr.org/2015/08/the-research-is-clear-long-hours-backfire-for-people-and-for-companies.

hbr.org, 12 Aralık 2017

Hepimizin başına gelmiştir. Bir işe odaklanırsınız. Sonra gözleriniz pencereye kayar. Akşam yemeğini düşünür, halı saha maçını aklınızda evirip çevirir, sevgilinizi hayal edersiniz. Birinci çeyrek dönem stratejisini düşünmeniz gerekirken kendinizi nasıl oldu da bir anda kızgın kumlardan serin sulara atlarken buluverdiniz öyle?

Konsantre olmak, tüm dikkat ve ilgiyi bir konuya odaklamak normalde karmakarışık bir eylemdir. Ama o karmakarışık eylemin kendi içinde belli bir de yapısı vardır. Niyetiniz odaklanma becerinizi güçlendirmekse, işe, konsantrasyonunuzu nelerin dağıttığını anlayarak başlamalısınız.

Klinik psikolog olarak çalıştığım son yirmi yılda çeşitli atölye çalışmalarını yönettim, meditasyon gruplarında liderlik yaptım. Bu çalışmalar sırasında her kesimden insanı tanıdım ve dikkatlerini nelerin dağıttığını gözlemledim. Son günlerini yaşayan kişilerin bakımıyla ilgilenen klinik uzmanlarla çalıştım. Bu yapıyı iyi anlayan uzmanlar, ölmek üzere olan hastaların ihtiyaçlarıyla kendi duygusal tepkilerini birbirinden ayırmayı öğrenmişlerdi. Aynı beceri, aile içindeki kırgınlıkların giderilmesini, aile üyelerinin birlik ve beraberliklerini yeniden kazanmalarını da sağlıyor. Şirketlerin başındaki liderler de stratejik hedeflerini belirlerken ve şirket içi ve dışındaki ilişkileri başlatıp bitirirken ihtiyaç duyacakları cesareti edinmek için aynı beceriden yararlanıyor. Golfçüler bile gözlerini sopa ve top üzerinde sabit tutmak için ondan yararlanıyor.

Biz insanların, bir zihne sahip olduğumuzu ve zihnin dağılabildiğini keşfettiğimiz andan beri bilinen bir şeyi ben yeni baştan formüle ettim. İnovatör ve akademisyen Cathy Davidson’ın dediği gibi zihnimizi dağıtan ilk şey cep telefonu değildir.1 Yunan mitolojisinde Herakles, Atlas’ı kandırarak özgürlüğünü elinden alır. Homeros, Kirke eliyle ve cinselliğini kullandırtarak Odysseus’u eve dönüş yolundan alıkoyar. Bu ne ilk ne de son baştan çıkarmadır. Platon’un öğrencisi Sokrates, son diyaloğunda zihnin normalde lime lime bir halde olduğundan söz eder. Felsefenin amacı, her türlü merkezkaç etkisine rağmen bu parçaları bir araya getirmek ve konsantre olmasını sağlamaktır. Shakespeare de Hamlet oyununda Cladius’un ağzından, konsantrasyonu dağılmış bir zihni anlatır.

Platon gibi pek çok yazar sadece zihnin dağılmasından değil, bu durumun yol açtığı olumsuzluklarla başa çıkmanın yöntemlerinden de doğrudan veya dolaylı olarak söz eder. Meditasyon merkezli gelenekte Gotama Buda’dan başlayarak, Headspace’ten mindfulness uzmanı Andy Puddicombe’a kadar herkes, zihin dağınıklığıyla başa çıkmanın temel yöntemi olarak bu durumun fark edilmesini gösteriyor. 2 Her şeyden önce zihnimizin dağıldığını fark etmeliyiz ve sonrasında onu tekrar toparlamalıyız.

Kullandığım yöntem, bu birbirinden çok farklı geleneklerin bilgeliğini özetleyip bir araya getiriyor. İlk yapmanız gereken, konsantrasyon ve zihin dağınıklığının dört aşaması olduğunu bilmektir. Her odaklanmaya çalıştığınızda bu aşamalardan geçersiniz.

1. Öncelikle odaklanacak bir şey bulun. Hayatın içinde herhangi bir şey olabilir. İşteyken, işle ilgili bir konu, örneğin önemli bir toplantıya katılacak kişiler listesi olabilir odaklanacağınız şey.

2. Er veya geç dikkatiniz dağılmaya başlayacak. Bunu planlamamıştınız. Ama dağılacak. Planlamış olsaydınız, dikkatiniz oradan oraya kaymaz, seçtiğiniz başka bir konuya odaklanırdı çünkü.

3. Er veya geç, zihninizin dağıldığını fark edeceksiniz. Bu dağılmayı görün ve bilin. Odaklanmak istediğiniz şeyden ne kadar uzaklaştığınızı anlayın. Tekrar belirtmek gerekir ki böyle bir şeyi tam olarak planlayamaz veya seçemezsiniz. Sizin dışınızda gerçekleşir.

4. Dağıldığınızı anladığınızda, asıl konuya dönmeyi tercih edebilirsiniz. Örneğin o toplantıya kimleri davet edeceğinizi düşünmeye odaklanabilirsiniz. Ardından tekrar kafanızın dağılmasına izin verip, başka bir şey yapabilirsiniz. Bu tamamen size kalmıştır. Tercih sizin.

Dördüncü aşamada asıl odaklandığınız konuya dönerseniz, tüm süreç baştan başlayacaktır. Er veya geç konsantrasyonunuz dağılacaktır.

Verdiğimiz aşamaları incelediğinizde, ilk ve son aşamaların bilinçli tercihler içerdiğini görürsünüz. İkinci ve üçüncü aşamalarsa bilinçli değildir. Kendiliğinden, öylece oluverir. İkinci aşamada, zihninizin dağıldığı noktada etkin olan bilinçsiz güç, odaklanma çabanıza olumsuz etki yapar. Üçüncü aşamada etkin olan, dikkatinizin dağıldığını fark ettiğiniz anda etkin olan güç de odaklanmanız için yararlı olmasa da özgürlüğünüz açısından yararlıdır. Ana konudan uzaklaştığınızı söyler. Ardından konuya tekrar dönüp dönmeyeceğiniz noktasında inisiyatifi size bırakır.

Bu noktaları, ortaya çıktıkları anda tekrar tekrar gördüğünüzde, bir değişim meydana geldiğini hissedeceksiniz. Başta sadece bu dört aşamanın meydana gelişini fark ediyordunuz. Süreci tekrar tekrar yaşadığınızda, asıl odaklandığınız konu üzerinde daha uzun süre durabilecek hale geleceksiniz. Zihniniz daha az ve daha kısa süreyle dağılacak. Dikkatinizi topladığınızda, gerinip vazgeçmek yerine, asıl konunuza dönmeyi daha çok tercih etmeye başlayacaksınız.

Şöyle başlayabilirsiniz: Bir konu seçin. Ne olduğu önemli değil. Odaklanmak istediğiniz, işinize katkı sağlayacak bir konu olsun. Personelle ilgili bir karar, stratejik bir adım, yönetimle ilgili bir mesele olabilir. Size kalmış. Birinci adım budur. Odaklanın. Mümkün olabildiğince açık, berrak ve yaratıcı bir şekilde o konuyu düşünün. Dikkatiniz kısa süre sonra dağılmaya başlayacak. Fakat dikkatinizin dağıldığını fark etmeniz, giderek odaklanmış bir şekilde durma becerinizi geliştirip, dikkat dağılmasını ortadan kaldıracaktır.

MICHAEL LIPSON, klinik psikologtur. Columbia Üniversitesi Tıp Fakültesinde klinik doçent olarak görev yapmıştır. Stairway of Surprise: Six Steps to a Creative Life adını verdiği bir kitabı bulunmaktadır.

Notlar

1. Cathy N. Davidson, “The History of Distraction, 4000 BCE to the Present,” blog postu, 13 Kasım 2011, http://www.cathydavidson.com/blog/the-history-of-distraction-4000-bce-to-the-present/.

2. Andy Puddicombe, “Headspace,” web sitesi, 2018, https://www.headspace.com.

hbr.org, 4 Kasım 2015

Bazen hayatımızda o kadar çok şey üst üste gelir ki bir türlü asıl odaklanmamız gereken konuya kendimizi veremeyiz. Masanıza her oturduğunuzda dikkatinizin dağınık olduğunu hissediyorsanız ne yapmanız gerekir? İşinize odaklanmak ve tekrar verimli ve üretken bir şekilde çalışabilmek için hangi yöntemlere başvurabilirsiniz?

Uzmanlar neler diyor?

Emotional Agility kitabının yazarı, aynı zamanda Harvard/McLean Institute of Coaching kurucusu Susan David, dikkat dağınıklığı ve verimsizlikten mustarip büyük bir kesim olduğunu söylüyor.1 Her an, her saniye sürekli bir mesaj ve bildirim bombardımanı altında kaldığımız şu çağda bu tespit son derece doğru. Verimli çalıştığınızı, çok iş yaptığınızı düşündüğünüz günlerde bu sefer iş arkadaşlarınız sahneye çıkabiliyor. David, “Başkalarının duygu ve davranışları biz farkında olmadan bizi etkiliyor ve yolumuzdan çıkarabiliyor” diyor.2 Dünya çapında bir mindfulness ve duygusal zekâ eğitim kurumu olan sivil toplum kuruluşu Search Inside Yourself Leadership Institute CEO’su Rich Fernandez de insan beyninin bu şekilde programlandığını söylüyor: “Hepimizin nöroanatomisi aynı. Bu nöroanatomik yapı bizi, verimsizlik doğuran türde bir strese sokuyor.” Bu durumu aşıp dikkatinizi tekrar toplamak için aşağıda önerilen 8 adımı uygulayabilirsiniz.

Aynı anda birden fazla iş yapmanın tehlikelerini öğrenin

İlk olarak, sürekli çalan telefonlar, kısa Twitter molaları gibi dikkat dağıtan çeşitli unsurların, beyniniz üzerinde ne gibi etkiler yarattığını öğrenin. Fernandez, beynimizde odaklanmaya yönelik bir ağ yapısı olduğunu söylüyor.3 Buna göre beyinde varsayılan mod ağı denen bir temel yapı var. Bu yapı, geçmişi analiz etmek, geleceği öngörmek veya planlamak, kendinle ve başkalarıyla ilgili projeksiyonlar yapmak gibi görevleri yerine getiriyor. Fernandez, zamanımızın en az yarısını bu modda geçirdiğimizi belirtiyor. Ancak, odaklanmanız gerektiğinde sapmasız yoğunlaşma ağı denen sistem devreye giriyor ve bu da bizi asıl ilgilenmemiz gereken konuya odaklıyor, sağa sola yalpalamamızı engelliyor. Her türlü dikkat dağınıklığı sizi varsayılan moda geri götürüyor. Dikkatinizi toparlamanın bilişsel külfetiyse çok büyük olabiliyor.4 Fernandez, aynı dikkat düzeyine geri gitmek için 8-10 dakika çabalamak gerektiğini gösteren araştırmalar olduğunu hatırlatarak “O nedenle, dikkatinizi dağıtan unsurları azaltmak çok büyük önem taşımaktadır” diyor.5

Duygusal tepkinizi bastırmayın ama
dizginleri de elden bırakmayın

Bunaldığınızı hissettiğinizde bunun arkasından başka birçok duygu da gelebilir. Yılgınlık, kızgınlık, endişe bunlardan sadece birkaçıdır. Verimliliğinizi daha da düşürecek bu durumdan kurtulmak için o döngüyü kırmanız gerekir. David, kontrolü elinize tekrar almak için “Kendinizi dünyada veya ofisinizde yaşanan olayların insafına bırakmayın, duygularınızı adlandırın ve sonra kendinize onlarla ilgili sorular sormaya başlayın” diyor.6 Şöyle diyebilirsiniz mesela: “Tamam, kızgınım ama burada ipler kimin elinde? Kızgınlığımın mı yoksa o duyguyu hisseden benim mi?” Fernandez de bu yöntemi onaylıyor: “Bu duyguların varlığını kabul edin. Bunlar önemli ve meşru duygulardır. Ancak o duyguların esiri de olmayın.”

Dikkatinizi toplayın

Fernandez, dikkatimizin dağıldığını fark ettiğimizde “Durun, durumu değerlendirin, dikkatinizin bir şeyler tarafından dağıtıldığını görün ve bilin” diyor. “Ardından, dikkatinizi asıl konunuz neyse ona çevirin.” Kulağa basit gelse de bu öneriyi yerine getirmek o kadar kolay olmayabilir. Fakat kendinize, bizi endişelendiren çoğu şeyin aslında yaşamsal bir tehdit olmadığını hatırlatabilirsiniz. Beyninizin mantık merkeziyle tekrar bağlantı kurmak için o anda hemen etrafınızda var olan veya soyut bir şeye, örneğin nefesinize odaklanın. Kendinize şöyle diyebilirsiniz: “Twitter’daki yazışmalar dikkatimi dağıttı. Artık dikkatimi nefesime vereceğim.” Böylece sizi endişeye sevk eden şeyi kendinizden uzaklaştırabilirsiniz.7 Fernandez, bunun dikkatinizi dağıtan unsuru görmezden gelmekle aynı şey olmadığını söylüyor. “Bastırmak, yok saymak zorunda değilsiniz. Onu görün, kabul edin ve üzerinde daha sonra düşünmek üzere beyninizde bir yere park edin. Uygun bir zamanda bunu bir başkasıyla konuşuncaya kadar bırakın orada kalsın.”

Değerlerinizden şaşmayın

Dikkatinizi topladığınızda, onu hangi konu üzerinde odaklayacağınızı seçmek size kalmış. David, değerlerinize odaklanmanın, size bir kontrol hissi kazandıracağını söylüyor: “Bunaldığınız zamanlarda, gücünüzün ve yapabileceğiniz tercihlerin çok azaldığını hissedersiniz. Fakat nasıl biri olmak istediğinizin kararını yalnızca siz verebilirsiniz. Temel değerlerinizden biri işbirliğine dayalı bir çalışma yürütmekse buna odaklanın. İnsanlara, ekibin bir parçası olduklarını hissettirmek adına neler yapabilirsiniz, bunu düşünün.” Odaklanamamanızın, benlik algınızı nasıl etkilediği üzerine de düşünmeniz iyi olacaktır. David şöyle diyor: “Adil olmayı önemsiyorsanız, dikkatinizin dağılması, odaklanamamanız acaba adil davranma becerinizi nasıl etkiliyordur? Günde 3 saatinizi Facebook’ta geçiriyorsanız, ekibinize veya ailenize karşı adil davrandığınızı söyleyebilir misiniz?”

Sınır koyun

Dikkatinizi dağıtan unsurlara karşı farkındalığınızı yükselttikten sonra kendiniz için bir kurallar listesi oluşturun. Diyelim sabah haberlere baktınız ve bu sizin moralinizi bozdu, canınızı sıktı. İşyerinize gittiğinizde dikkatinizi toplayamamanıza sebep oldu. O zaman kendi kendinize deyin ki “Ben öğle yemeği saatine kadar haberlere bakmayacağım”.8 Veya Facebook’a girmek için, belli bir miktarda işi yapıp bitirmeyi kendinize şart koşun. Bunu yapabilecek otokontrolünüz yoksa, telefonunuza ve web tarayıcınıza yükleyeceğiniz birtakım yardımcı programlar sayesinde hangi sitede ne kadar zaman geçirdiğinizi takip edebilirsiniz. Pratik de yapmanız gerekir. Fernandez, “Kaliteli odaklanmayla kalitesiz odaklanma arasındaki farkın bilinçli odaklanma olduğunu ispatlayan çeşitli araştırmalar da var” diyor ve ekliyor: “Bazı sporcular var, bunlar örneğin ‘10 serbest atış yapmadan bu serbest atış çizgisini terk etmeyeceğim’ diyerek, kendini eğitiyor.”9 Siz de zaman ayırarak beyninize, belli bir işten kopmadan çalışmayı öğretebilirsiniz.

Kiminle etkileşim içine gireceğinizi
seçerken titiz olun

Sosyal bulaşma diye bir şey gerçekten var. David şöyle diyor: “Asansöre binersiniz. Herkes elindeki telefonla oynamaktadır. Siz de kendi telefonunuza bakmaya başlarsınız. Böyle durumları herkes mutlaka yaşamıştır. Kısa süre önce bir araştırma yayınlandı. Uçakta yanınızda oturan kişi, tanımadığınız biri bile olsa, hostesten şeker alırsa sizin de benzer bir ürün satın alma olasılığınız yüzde 30 artıyor.10 Aynı şey, verimli çalışma için de geçerli.”11 Mesai arkadaşlarınız sürekli olarak dikkatlerini dağıtacak şeylerle meşgul oluyorsa veya sizi işinizden alıkoyuyorlarsa o arkadaşlarınızla daha az zaman geçirmeyi düşünmelisiniz. Bunu yaparken nezaketi elden bırakmak zorunda değilsiniz. “Bu sohbete sonra devam edelim mi? Şu raporu bitirmem lazım” gibi basit bir şey söyleyebilirsiniz.

İş arkadaşlarınıza destek olun ki
onlar da size destek olsunlar

Dikkat dağıtan iş arkadaşlarınızdan uzak durmak yerine, birbirinizi işinize odaklanma konusunda teşvik de edebilirsiniz. Onlarla bir anlaşma yapın. Birbirinizi rahatsız etmeden, sosyal medyaya veya işyeri mesajlaşma uygulamalarına bakmadan çalışacağınız bir zaman aralığı belirleyin. HBR’de bir parçası olduğum ekip, konuyla ilgili bir podcast dinledikten sonra perşembe öğleden sonralarını kesintisiz çalışma zamanı olarak belirlemişti.12 Arkadaşlar arası dayanışmayı bir adım daha ileriye taşıyabilir ve birbirinizi bilfiil destekleyebilirsiniz. Fernandez şöyle diyor: “İş arkadaşlarınızla birlikte aynı siperdesiniz. Aynı kurum kültürüne mensup olduğunuz, aynı şirkette çalıştığınız için birbirinizi anlamakta zorluk çekmezsiniz.” İş arkadaşlarınızdan biriyle dışarıda bir kahve için ve kendisinden tavsiye, görüş ve akıl isteyin. Onların işine yaramış, test edip onayladıkları, sizin aklınıza gelmemiş bazı yöntemleri olabilir. Davranışlarınızı değiştirmek, ilerleyişinizi düzenli olarak kontrol etmek için birbirinize destek olma kararı alın. Birine, kendinizi değiştireceğinizi söylediğinizde o sözü gerçekleştirme olasılığınız artacaktır.13

Beden sağlığınıza dikkat edin

Yorgunsanız, enerjiniz tükenmişse dikkatiniz daha kolay dağılır. Yeterli uyuyabilmek ve egzersiz yapmak çok önemlidir. David, sağlığımıza olumlu etki edecek şekilde çevremizde ufak tefek değişiklikler yapmamızı da öneriyor.14 “Mola verin, sağlıklı yemekler yiyin, telefonunuzu sessize alın. Öğle yemeği saatinizi Facebook’ta harcıyorsanız, telefonu masanızda bırakıp açık havada yürüyüş yapın.”

Dikkat edilmesi gereken önemli konular

Şunları yapın:

• Endişe, yılgınlık ve dikkat dağılması şeklinde süregiden döngüyü kırmak için nefesinizi kullanın.

• Bir mesai arkadaşı ve lider olarak nasıl davranmak istediğinize karar verin ve davranışlarınızı bu karar doğrultusunda şekillendirin.

• Sosyal medyaya veya e-postalarınıza bakmak için zaman aralıkları belirleyin, sınırlar koyun.

Şunları yapmayın:

• Dikkat dağıtıcı unsurların odaklanmanıza zarar verdiği düşüncesine kapılmayın. Bilişsel bedelleri çok yüksektir.

• Dikkatleri dağılan, odaklanma zorluğu yaşayan kişilerle zaman geçirmeyin. Siz de onlara benzersiniz.

• Kendinizi ihmal etmeyin. Molalar verin, sağlıklı beslenin, uykusuz kalmayın.

Örnek olay 1: Odaklanmak için zaman planlaması yapın

Finansal hizmetler sektöründe faaliyet gösteren bir firmanın başkan yardımcılığını yürüten Emily Lin’in son bir yılı hayli yoğun geçmişti. Kendi koçluk şirketini kurarken çalıştığı firmada da terfi etmişti. Sorumluluklarının genişlemesiyle birlikte dikkatini dağıtan unsurlar da çoğalmıştı. “Bir sürü e-posta, mesaj, telefon geliyordu. Odama giren çıkanların sayısı da çok artmıştı.”

Emily, işini yapmakta zorlanıyordu artık. “Sürekli olarak mesaj, e-posta uyarıları çıkıyordu ekranımda. Bunlara bakmak, cevap yazmak sadece birkaç saniyemi bile alsa sonuçta odaklandığım işe ara vermek durumunda kalıyordum.” Emily’nin psikolojisi de bundan olumsuz etkileniyordu. “Bazı mesajlar beni strese sokuyordu. İş arkadaşlarıma artık eskisi kadar anlayış gösteremiyor, her şeye sinirleniyordum.”

Emily, sosyal medyaya gireceği saatlere sınırlama getirmeyi daha önceden akıl etmiş. “Facebook’a girmek için kendime zaman aralıkları belirledim. Facebook’a, toplantılar arasındaki on dakikalık sürede veya öğle yemeğine gitmek için asansör beklerken giriyordum. Derken, böyle böyle alıştım. Artık çalışırken sosyal medyaya girme dürtüsünü çok rahat kontrol edebiliyorum.”

Çalışmasını aksatan şeyler için de benzer bir yöntem geliştirmiş. Mesajlarını okuyup cevap yazmak için belli zaman dilimleri ayırmış. Ancak bunu yapmadan önce mutlaka o günkü en önemli işi neyse onu tamamlıyormuş. “Her haftanın ilk iş günü kendime yapmam gereken en önemli işlerin neler olduğunu sorarım. Ayrıca her sabah, o günün mutlaka tamamlanması gereken işinin hangisi olduğunu da sorarım.” Böylece odaklanmak için ne kadar süreye ihtiyacı olduğunu anlamış ve iki saatlik zaman dilimleri oluşturmuş. “İki saat süresince e-posta programımı kapatıyor, anlık mesajlaşma programında durum bilgisini ‘Rahatsız etmeyin’ diye değiştiriyorum. Telefonumu da telesekretere yönlendiriyorum.” Emily, bunlarla da yetinmeyip, kafasına kulaklık da takarak olası ziyaretçilerine meşgul olduğu mesajı veriyormuş.

İki saatlik sürenin en isabetli zaman dilimi olduğunu söylüyor. Bir işe tam manasıyla odaklanmak için yeterli geliyormuş. Ayrıca “ulaşılmaz” olmak için en makul süre de buymuş. İki saatin sonunda insanlar tekrar aramaya, e-posta yollamaya başlıyormuş. Zaman dilimleri ayırarak çalışmak, fazladan bir enerji de veriyormuş. Emily “İşleri yapıp bitirmemi sağlayacak bir adrenalin patlaması yaşıyorum” diye anlatıyor bu durumu.

Bu yöntem işe yaramış. “Verimliliğim çok arttı. Stresimse azaldı. Gün içinde ikide bir e-postalarıma bakmadığımdan, tansiyonum da sürekli yükselmiyor. Biri çalışırken beni rahatsız ederse artık o kişiye karşı da daha toleranslı davranıyorum.”

Emily, daha fazla uyuyabildiğini, bunun da dikkat dağıtan unsurlara karşı dayanıklılık kazanmasını sağladığını söylüyor. Birkaç yıl önce sadece 3-4 saat uyuyan Emily, uyku saatlerini 6-7,5 saat düzeyine çıkarmış. “Artık kendimi bunalmış, odaklanma becerisini kaybetmiş biri gibi hissetmiyorum. İyi dinlendiğim zaman meselelere daha geniş bir açıdan bakabiliyorum. Bir e-postaya anında cevap yazmak zorunda olmadığımı biliyorum.” Koçluk yaptığı danışanlarına da uykunun ne kadar önemli olduğunu, mutlaka yeterli miktarda uyumaları gerektiğini anlatıyormuş.

Örnek olay 2: Sınır koyun

Uluslararası bir insani yardım kuruluşunda İK müdürü olarak görev yapan, gerçek adını gizli tutup Sarah Taylor adıyla anacağımız yönetici, 2016’daki ABD başkanlık seçimi öncesi ve sonrasındaki birkaç ay boyunca, işinde odaklanmakta büyük zorluklar yaşamış. Haberleri takip etmekten kendini alamadığını söylüyor. “İşteyken tüm gün gözüm, kulağım haberlerdeydi. Sürekli New York Times, Washington Post ve CNN gibi medya kuruluşlarının sitelerine bakıyordum.” İşini yapacağı saatlerde haberleri takip ettiği için zaman kaybediyor, işini tamamlamak için geç saatlere kadar çalışıyor, hafta sonları bile işe geliyormuş.

“Perişan haldeydim. Doğru dürüst dinlenemiyordum. Üstelik her gün bir sürü kötü haber okuyordum.” Bu durumun kendisi için iyi olmadığını bildiği halde sınır koymayı başaramıyormuş.

Sonra bir gün StayFocusd adlı web tarayıcısı eklentisini görmüş. Bu eklenti, belli web siteleri için zaman aralıkları koymanızı sağlıyor. İnternetteki yorumları okuyunca gerçekten işe yaradığı sonucuna varmış, kurmaya karar vermiş. “O sıralar çok çaresizdim. Bu kötü alışkanlığımdan kendi irademle kurtulamayacağımı bildiğimden başka yollar arıyordum.”

Sürekli baktığı haber sitelerine girmek için kendine günde on dakikalık bir zaman dilimi ayırmış. Zaman dolduğunda bir pencere açılıp “Artık işine dönmen gerekmiyor mu?” diyormuş. Kurduğu eklentinin çok yararlı olduğunu söylüyor ancak haberlere bakma isteği içini kemirdiğinden, eklentinin sınırlamasını aşmanın yollarını bulmaktan da geri kalmamış. “Engel koymadığım, BBC gibi sitelere bakmaya başladım bu sefer.”

Başka kurallar da koymuş. Evden çalışırken, kişisel cihazlarını çalıştığı odanın dışında bıraktığını söylüyor. Güncel gelişmeleri hâlâ takip ediyor etmesine ama “en azından asıl işimi yapmama riskiyle” karşı karşıya kalmıyor.

AMY GALLO, Harvard Business Review dergisinde serbest editör olarak çalışmaktadır. HBR Guide to Dealing with Conflict adlı kitabın yazarıdır. İşyeri dinamiklerine dair makaleler yazmakta, konuşmalar yapmaktadır. Kendisini Twitter’da @amyegallo hesabı üzerinden takip edebilirsiniz.

Notlar

1. Susan David, Emotional Agility: Get Unstuck, Embrace Change, and Thrive in Work and Life (New York: Avery, 2016).

2. Shawn Achor, Michelle Gielan, “Make Yourself Immune to Secondhand Stress,” hbr.org, 2 Eylül 2015, https://hbr.org/2015/09/make-yourself-immune-to-secondhand-stress.

3. Matthew McKinnon, “Neuroscience of Mindfulness: Default Mode Network, Meditation, and Mindfulness,” mindfulnessmd.com, 17 Haziran 2017, https://www.mindfulnessmd.com/2014/07/08/neuroscience-of-mindfulness-default-mode-network-meditation-mindfulness/.

4. Bob Sullivan, Hugh Thompson, “Brain, Interrupted,” New York Times, 3 Mayıs 2013.

5. American Psychological Association, “Multitasking: Switching Costs,” 20 Mart 2006, http://www.apa.org/research/action/multitask.aspx.

6. Susan David, “3 Ways to Better Understand Your Emotions,” hbr.org, 10 Kasım 2016, https://hbr.org/2016/11/3-ways-to-better-understand-your-emotions.

7. Leah Weiss, “A Simple Way to Stay Grounded in Stressful Moments,” hbr.org, 18 Kasım 2016, https://hbr.org/2016/ 11/a-simple-way-to-stay-grounded-in-stressful-moments.

8. Shawn Achor, Michelle Gielan, “Consuming Negative News Can Make You Less Effective at Work,” hbr.org, 14 Eylül 2015, https://hbr.org/2015/09/consuming-negative-news-can-make-you-less-effective-at-work.

9. K. Anders Ericcson, Michael J. Prietula,Edward T. Cokely, “The Making of an Expert,” Harvard Business Review, Temmuz-Ağustos 2007, 114.

10. Eilene Zimmerman, “Pedro M. Gardete: Fellow Airline Passengers Influence What You Buy,” Insights by Stanford Business, Stanford Graduate School of Business, 6 Şubat 2015, https://www.gsb.stanford.edu/insights/pedro-m-gardete-fellow-airline-passengers-influence-what-you-buy.

11. Jason Corsello, Dylan Minor, “Want to Be More Productive? Sit Next to Someone Who Is,” hbr.org, 14 Şubat 2017, https://hbr.org/2017/02/want-to-be-more-productive-sit-next-to-someone-who-is.

12. Jason Fried, “Restoring Sanity to the Office,” röportaj: Sarah Green-Carmichael, Harvard Business Review, 31.32, 29 Aralık 2016, https://hbr.org/ideacast/2016/12/restoring-sanity-to-the-office.

13. Rebecca Knight, “Make Your Work Resolutions Stick,” hbr.org, 29 Aralık 2014, https://hbr.org/2014/12/make-your-work-resolutions-stick.

14. Amy Jen Su, “6 Ways to Weave Self-Care into Your Workday,” hbr.org, 19 Haziran 2017, https://hbr.org/2017/06/6-ways-to-weave-self-care-into-your-workday

hbr.org, 20 Aralık 2017

Sürüncemede bıraktığınız projenin tamamlanıp teslim edilmesine çok az kaldı. Şikâyet etmekten ve zamanınızı tüketmekten başka bir şey yapmayan o huysuz müşteri yine aramış, sizi bulamamış. Mutlaka dönüş yapmalısınız. E hani bu yıl, spor salonuna daha sık gidecektiniz, kendi kendinize söz vermiştiniz?

Yapmanız gereken ama yapmak istemediğiniz işleri yapmaya kendinizi zorladığınızda, suçluluk duygusu, stres ve yılgınlığınızın ne kadar hafifleyeceğini tahmin edebiliyor musunuz? Ya kendinizi ne kadar mutlu ve başarılı hissedeceğinizi?

Size iyi hem de çok ama çok iyi bir haberimiz var: Doğru stratejiyi kullanırsanız, işlerinizi erteleme huyunuzdan kurtulabilirsiniz. Hangi stratejiyi kullanacağınızı belirlerken, öncelikle işlerinizi neden ötelediğinizi bulmanız gerekiyor. En kuvvetli ihtimalleri aşağıda bulabilirsiniz:

1. Berbat etmekten korktuğunuz için sürekli öteliyorsunuz

Çözüm: “korunma odağı”

Her işe iki ayrı pencereden bakılabilir. Bir işi yaparsınız çünkü o iş, sizi şu an olduğunuzdan daha iyi bir noktaya taşıyacak, yani size bir başarı kazandıracaktır. “Bu projeyi başarıyla tamamlarsam, müdürümün takdirini kazanırım” veya “Düzenli spor yaparsam harika görünürüm” durumlarında olduğu gibi. Psikologlar buna “gelişme odaklanması” adını veriyor. Araştırmalar, bir kazanım elde etme düşüncesinin kişiyi motive ettiğini, iyimser ve istekli hissettiğimizde çok daha iyi çalıştığımızı gösteriyor. Kulağa güzel geliyor, değil mi? Eğer size verilen işi elinize yüzünüze bulaştıracağınızdan korkuyorsanız, bu odaklanma türü size uygun değil demektir. Endişe ve şüphe, gelişme odaklanmasına zarar verecek unsurlar olup, harekete geçeceğiniz varsa da o isteği yok edeceklerdir.

Size gereken, şüphe unsurundan olumsuz değil olumlu etkilenecek bir yöntemdir. O yöntemin adı da “korunma odağı”dır. Elde edeceğiniz kazanımı düşünmek yerine, kaybetmemeye odaklanırsınız. İşinizi tamamlamaktaki amacınız, kayba uğramamak olur. Korunma odağında bir projeyi başarıyla bitirmek, patronunuzun size kızmasını, kafaya takmasını önlemenin bir yoludur. Düzenli spor yapmak, kötü görünmemenin bir yoludur burada. Focus kitabımda yer verdiğim, uzun yıllara dayalı araştırmalarım sonucunda gördüm ki korunma motivasyonu, işlerin kötü gideceğinden doğan endişeyle güçlenebilmektedir. Kaybetmemeye odaklandığınızda, tehlikeden bir an önce kurtulmanın tek yolunun hemen harekete geçmek olduğunu düşünürsünüz. Ne kadar korkarsanız, kapıdan o kadar hızlı çıkıp gidersiniz.

Kulağa pek eğlenceli gelmediğinin farkındayım. Özellikle de gelişme odaklanması kişisiyseniz bu yöntem sizin için can acıtıcı olabilir. Fakat işleri berbat etmekten korkup da hiçbir şey yapmamaktansa, yaşayacağınız kayıpları düşünerek harekete geçmekten daha iyi bir yol da yoktur. Kulağa korkunç gelir ama emin olun işe yarar.

2. Canınız istemediği için işi erteliyorsunuz

Çözüm: Mister Spock gibi duygularınızı yok sayın. Duygular size ayak bağı olur.

The Antidote: Happiness for People Who Can’t Stand Positive Thinking adını verdiği harika kitabında Oliver Burkeman, “Sabahları erken kalkamıyorum” veya “Bir türlü spora başlayamıyorum” gibi şeyler diyenlerin aslında, o şeyleri yapmayı canlarının istemediğini söyler. Ne de olsa sizi her sabah o yatağa kimse bağlamaz. İri kıyım, pala bıyıklı birtakım tipler, spor salonunun kapısında durup girmenize engel olmaz. Yani fiziksel olarak sizi engelleyen hiçbir şey yoktur. Sadece canınız istemiyordur, o kadar. Ancak bu noktada Burkeman şu soruyu soruyor: “Bir şeyi yapmaya başlamak için, o şeyi yapmayı canınız isteyinceye kadar beklemenizi size söyleyen kim?”

Bu çok önemli soru üzerinde 1 dakika düşünmenizi istiyorum. Her nasılsa bir şekilde hepimiz bilinçaltımızda şuna inanmışız: Başarılı ve motive olmak için, canımızın harekete geçmeyi istemesi gerekir. O şeyi yapmayı istememiz icap eder. Buna neden inandığımızı gerçekten bilmiyorum. Bu, tamamen saçmalık. Evet, bazen yaptığınız şeye dört elle sarılmanız gerekir. Projenin bittiğini görmek, daha sağlıklı biri olmak veya güne erken başlamak için bir çaba göstermeniz icap edebilir. Ancak canınızın istemesi diye bir şey söz konusu değildir. Böyle bir şeye ihtiyacınız yoktur.

Burkeman’ın belirttiği gibi birçok üretken sanatçı, yazar ve inovatörün başarılı olmasının nedenlerinden biri, günde belirli bir süre rutin bir şekilde çalışmaya mecbur kalmalarıdır. İşleri ne kadar yavan ve sıkıcı olursa olsun, bu durum üretkenliklerine ciddi katkı yapar. Burkeman, ünlü ressam Chuck Close’un bir sözüne de yer veriyor: “İlham gelmesini beklemek, amatörlere özgüdür. Amatör olmayanlar kolları sıvar ve işini yapar.”

Yani orada öylece oturmuş, canınız istemiyor diye o işi yapmayı erteleyip duruyorsanız, şunu bilin ki canınızın istemesi şart değil. Canınızın istememesi sizi durdurmasın. Sizi o işi yapmaktan alıkoyacak hiçbir şey yok.

3. Zor veya sıkıcı diye erteliyorsunuz

Çözüm: Koşullu planlama
yöntemini kullanın

Genellikle meseleleri çözmede irade unsuruna güveniriz. “Bir dahaki sefere, bu konu üzerinde çalışmaya daha erken başlayacağım” gibi sözler veririz kendimize. O kadar irademiz olsa, zaten ilk seferinde çalışmaya daha hızlı girişirdik. Araştırmalar, insanların otokontrol kapasitelerini çok zaman abarttığını, iradelerini kullanarak zor durumlara düşmekten kurtulabileceklerini sandıklarını gösteriyor.

Şunu unutmayın: İradenin gücü bir yere kadardır. Size zor, sıkıcı veya ürkütücü gelen işleri yapmanıza her zaman yardımcı olamayabilir. O halde ne yapacaksınız? Koşullu planlama yöntemini kullanacaksınız.

Koşullu planlama, bir projeyi bitirmek için atılacak adımları belirlemekten daha fazlasını sunar size. O adımların nerede ve ne zaman atılacağını da söyler. Bir örnek verelim:

Saat 14.00 ise, elimdeki işi bırakacak ve müdürümün istediği rapor üzerinde çalışmaya başlayacağım. Patronum, istediğim maaş zammıyla ilgili olarak toplantıda bir şey demez ise, toplantı bitmeden konuyu tekrar açacağım.

Neyi ne zaman ve nerede yapacağınıza kesin olarak baştan karar verdiğinizde, o zaman geldiğinde yan çizme, kaytarma diye bir şey söz konusu olamaz. “Bunu şimdi yapmak zorunda mıyım?”, “Biraz beklese olmaz mı?”, “Onun yerine başka bir şey yapsam mı?” gibi sorular soramazsınız. Zor bir seçim yaparken irademizi kullanmaya işte böyle kaytarma durumlarında ihtiyaç duyarız. Koşullu planlama, o kritik an gelmeden çok önce doğru kararı almanızı sağladığından, iradenize sık sık başvurmanıza da gerek kalmaz. Zaten, uzmanlarca yürütülen 200’den fazla araştırmadan çıkan sonuca göre de koşullu planlama yönteminin kullanılması sayesinde hedeflerin başarılması oranı yüzde 200, üretkenlikse yüzde 300 artıyor.

Burada önerdiğim üç stratejinin (başarısızlığın sonuçlarını düşünün; duygularınızı yok sayın; ayrıntılı bir plan yapın) “Tutkularınızı izleyin!” veya “Hep pozitif düşünün!” gibi eğlenceli olmadığının farkındayım. Ancak, bu stratejileri kullandığınızda başarıya ulaşmanız kaçınılmaz olacaktır.

HEIDI GRANT, NeuroLeadership Institute’ta sosyal psikolog olarak çalışmaktadır. Columbia Üniversitesi Motivasyon Bilim Merkezinde direktör yardımcılığı yapmaktadır. Nine Things Successful People Do Differently, No One Understands You and What to Do About It ve Reinforcements: How to Get People to Help You adında iki kitabı bulunmaktadır. Kendisini Twitter’da @heidgrantphd hesabı üzerinden takip edebilirsiniz.

hbr.org, 14 Şubat 2014

“Odaklanma konusunda benimsenmiş geleneksel yaklaşımlar bende işe yaramıyor” veya “Daha üretken olmak için ne yapılması gerektiğini biliyorum ama yapmıyorum” gibi sözleri koçluk hizmeti verdiğim kişilerden çok duyarım. Üretkenliklerini artırmak için bir sürü kitap, makale okuyor, eğitim alıyorlar ama bir türlü ilerleme kaydedemiyorlar. Odaklanma konusunda neler yapmaları gerektiğine dair hayli bilgili olan insanların neden hâlâ odaklanamadıklarını merak edip bir araştırma yaptım ve bu durumun nedenlerini buldum. Kontrolü elinize almanızı sağlayacak birtakım stratejiler geliştirdim.

Başkalarında işe yarayan, üretkenliklerini artıran stratejilerin sizde de işe yarayacağını varsayarsanız, sonuçta yılgınlık ve yenilgi hissi yaşamanız işten bile değildir. Bir dostunuz veya bir yazar, kendi uyguladıkları yöntemi öyle bir metheder ki, doğru uygulandığı takdirde başarısız olma ihtimali yok gibi görünür. Fakat o yöntemi uygulayıp da kısıtlayıcı veya taklit olduğunu görürseniz, sizin için doğru bir yöntem değil demektir. Yöntemi uygulayıp başarılı sonuç almaya çabalarken, hem işe yaramayan davranışları beyhude tekrarlamaya başlar hem de odaklanamadığınız için kendinizi hırpalar durursunuz.

Koçluk hizmeti verdiğim danışanlarımdan bazıları, zaman planlamalarını yaparken, en çok tavsiye edilen araçlar arasında ilk sıralarda yer alan Excel tablosu, ajanda, takvim ve saat kullanmaktan, koşullu planlamalar yapmaktan kaçınıyor. Bunlar genellikle, iş deneyimlerinin kalitesine çok önem veren, kendilerini olayların akışına bırakmaktan keyif alıp bu keyfi artırmayı amaçlayan, endüstriyel üretkenlik kaygılarının kendilerini boğduğuna inanan kişiler oluyor. Siz de bu tanıma uyuyorsanız, çalışırken içinizde olan bitene dikkat etmekten, gözlemlediklerinizi stratejilerinizi güçlendirmek için kullanmaktan ciddi kazanımlar sağlayabilirsiniz.

Yenildiğinize inanıyorsanız, yolunuza devam etmenizi sağlayacak, kontrolü daha fazla elinizde tuttuğunuzu hissettirecek iki şey vardır. İlki, o an bulunduğunuz yeri kabul edip, kendiniz için şefkat beslemektir. “Burada kalakaldım ve bu çok kötü bir duygu” diye durumunuzu kendinize itiraf edin. Bu itiraf ve kabullenmeyle kavga etmeyin. Kendinizi kınamak için bu itirafı kullanmayın. İşte bunları yapabildiğinizde, içinde bulunduğunuz zor durumun sizi yolunuzdan çıkarma gücünü azaltmış olursunuz. Kendinize şefkatli davranın, güçlü olduğunuz yönleri kendinize hatırlatın, geçmişte üstesinden geldiğiniz zorlukları düşünün, problemleri çözme kapasitenizi küçümsemeyin.

Ardından, denemeler yaparak ve düşünerek yola devam edin. Danışanlarımdan, çalışma süreçlerinin gün içinde farklı noktalarda kendilerini nasıl hissettirdiğini düşünmelerini ve buna göre çalışma deneyimlerinin kalitesini iyileştirecek değişiklikler yapmalarını istiyorum. Esnek olmak her zaman işe yarar. Bir yöntemden yarar sağlayamadığınızda onda ısrar etmek yerine yeni bir yönteme geçin. Masanızda oturmaktan sıkıldınız mı? İşinize birkaç saat dışarıda veya kafede devam edin. Bilgisayar ekranı gözlerinizi mi yordu? Kâğıt üzerinde çalışın veya ses tanıma teknolojisini kullanın. Öğle yemeğinden önce elinizdeki işlerden birini tamamlama kararı almıştınız belki ama yılgınlığınız artıyorsa, dışarı çıkıp kısa bir yürüyüş yapmak, bir şeyler yemek, o işi öğleden sonra hızlı ve sorunsuz bir şekilde bitirmenizin tek yolu olabilir.

Değişimi ne zaman yapacağınızı bilmek istiyorsanız beden ve zihin arasındaki bağlantıyı kullanmalısınız. Örneğin ben, koltuğumdan günde birçok kez kalkıp gerinmem gerektiğini öğrendim. Omuzlarımdaki gerginlik, bacaklarımdaki uyuşma harekete geçmem gerektiğini söylüyor. Otururken kamburumun çıktığını veya dişlerimi fazlaca sıktığımı hissedersem, pencereye gidiyor veya dışarı çıkıyor, birkaç dakika hava alıyorum. Özellikle mesainin sonuna doğru veya fazla bir çaba gerektirmeyen bir işle uğraşmaya başlamadan önce olmak üzere, hemen her gün ufak egzersizler yapmaya da dikkat ediyorum. Zamanlamayı bu şekilde ayarlamamın nedeniyse, bu egzersizlerin konsantrasyonumu güçlendirmek yerine azaltması. Konsantrasyonunuzu en optimal şekilde nasıl yöneteceğinizi bedeniniz, vereceği işaretlerle söyleyecektir. Kulak vermeniz yeterli.

Bazıları, planlarının gidişatını yakından izleyip başarıya ne zaman ulaşacaklarını bilmek ister. Öte yandan, birçokları için, projeyle elde edilecek çıktıdan ziyade, çalışma sürecine odaklanmak, son derece güçlü ve yararlı bir bakış açısı değişikliği sağlar. Örneğin koçluk hizmeti verdiğim danışanlarımdan Nora, o gün için asıl amacını “projeyi bitirmek” olarak belirleyip de işler beklediği gibi gitmediğinde strese giriyor, projeyi hedeflediği süre içinde tamamlayamadığında demoralize oluyor, hayal kırıklığı yaşıyordu. Nora, o günkü amacını “proje üzerinde çalışmak” veya “projede ilerleme kaydetmek” diye belirlediğinde ve özellikle de ilerleme göstergesi niteliği taşıyan münferit işlerle küçük dönüm noktalarını tespit ettiğinde daha rahat çalışabildiğini keşfetti.

Konsantrasyonunuzu korumak için savaş vermek zorunda değilsiniz. Bunu yapmak çok basit bir şey de sayılmaz ama onu iyi yönetebildiğinizde kendinize karşı bakışınız daha olumlu bir çerçeveye oturduğu gibi kendinizi daha başarılı hissedersiniz. Önemli bir işle ilgili ilerleme kaydetmek, kişinin enerjisine enerji kattığı gibi yaptığı işten mutlu olmasını da sağlar. Dolayısıyla, iş akışınızı rahatlık, kolaylık ve ilerleme üzerine kurgulamanız en mantıklısı olacaktır. Minnesota Üniversitesi öğretim üyelerinden, Prof. Theresa Glomb, işinizi organize ederken “yokuş aşağı start” anlayışını benimsemeyi öneriyor.1 Arabanızı bir tepenin yamacına, ön tarafı aşağıya bakacak şekilde park ettiğinizi düşünün. Harekete geçmek için frenden ayağınızı çekmek yeterli. Çalışmanızda da aynı kolay başlangıcı sağlayacak şartlar neler? O şartları nasıl oluşturabilirsiniz? Yeni bir işe girişmeden önce masanızı mı derleyip toplamalısınız? Akşam çıkmadan önce ertesi günün en önemli iki önceliğini not mu almalısınız? Belki de ayrıntılarda kolay boğulan, büyük resme bakmayı tercih eden birisiniz. Büyük fikrinizi hayata geçirmeden önce, bunun için yapmanız gereken ufak işlerden biriyle bir deneme yapabilirsiniz. Kendinize şu soruyu yöneltin: “Büyük fikrimi hayata geçirme sürecinde atabileceğim ufak adımlardan biri hangisi olabilir?” Örneğin ben, bir makale konusu bulduğumda hemen harekete geçmezsem o konuyu unutacağımı biliyorum. O nedenle birkaç dakika içinde bir taslak hazırlayabilirim ki bu somut bir ilerleme olur. Zamanım varsa, daha kapsamlı bir taslak da ortaya çıkarabilirim ki bu da daha fazla ilerleme anlamına gelir. Taslak hazırlamak, yazının prova metnini hazırlamaktan daha hızlı ve kolaydır fakat aynı zamanda yazının nihai aşamasına giden yolda atılmış, insana kendini iyi hissettiren, somut da bir adımdır. Büyük bir şeyi sıfırdan yapmak için ilham gelsin diye beklemek işe yaramaz. Aslında tam tersi bir etki yaparak üretkenliği sekteye uğratır. Doğru yöntem, ufak adımlar atmanın yollarını bulup, kaydedilen ilerlemenin keyfini çıkarmak olacaktır.

Birinin üretkenlik konusunda uyguladığı yöntem, size yapay geliyorsa sizi motive etmesi de zor olacaktır. Örneğin bazı kişiler üretkenliklerini artırmak için ellerindeki işlere tamamlanma süresi belirlerler. Bazıları içinse böyle süreler ancak ve ancak, suni gerekçelere dayandırılarak belirlenmemişse, gerçekten bir anlam ve önem taşıyorsa, o işin tarafı konumundaki herkes için doğru ve uygunsa ve tutturulamamaları durumunda ciddi sıkıntılara yol açacaksa konsantrasyonu artırabilir. Benim içinse önemli olan, belirlenmiş bir gün ve saatte, beni dinlemek için bir insan topluluğunun bir araya gelecek olmasıdır. Belirlenen gün ve saat neyse tam o zaman mükemmel bir konuşma yapmak için hazırlığımı yapar ve konuşmamı gerçekleştiririm. Öte yandan, kendime veya bir başkasına, slaytlarımı iki hafta önceden hazırlamayı planladığımı söylememin konsantrasyon anlamında bana hiçbir faydası olmaz.

Size anlamlı gelmeyen üretkenlik artırıcı stratejiler, sizi motive edemez. Yapmanız gereken bir işi, temel değerleriniz bağlamında yeniden tanımlayarak konsantrasyonunuzu güçlü ve kalıcı hale getirebilirsiniz. Diyelim ki müşterimin firmasında, çalışanlarla görüşmeler yapacağım ve bunun zaman planlamasını oluşturmam gerekiyor. E-postalarla ve planlama aşamasıyla uğraşmayı gereksiz idari işler diye görürsem sıkılırım. Ancak bunlara, insanların mesleki ve kişisel gelişimine katkıda bulunacak sohbetler gözüyle bakarsam, o sıkıcı gibi görünen işler bir anda ilginçleşmeye başlar.

Çoğu kişi odaklanmaya çalışırken, dikkat dağıtan iç ve dış unsurların kurbanı olur. Dikkat dağıtan unsurları savuşturmanın en iyi yollarından biri, o unsurlara teslim olmanın yol açacağı kaybı sorgulamaktır. Dikkat dağıtan unsurlara teslim olmak, geçici bir rahatlama sağlasa bile, sonradan pişmanlık ve hatta yetersizlik duyguları yaratacaktır. Öte yandan, yapmanız beklenen işte yol aldığınızda, o işte ne kadar yetkin olduğunuzu bir kez daha kendinize ispatlamanın haklı gurur ve mutluluğunu yaşarsınız. Dikkat dağıtan unsurlara teslim olacağınızı hissettiğiniz anda kendinize şu soruyu sorun: “Şu anda tam olarak neye ‘Hayır’ diyorum?” İnternetteki birbirinden ilginç bir sürü şeyin ardına düştüğünüzde dizginleri elinizden kaçırıp, gerçekten yapmak istediğiniz zamanı bunlara harcamak zorunda kalacağınızı gördüğünüzde, konsantrasyonunuzu o iş üzerinde toplamak için ihtiyaç duyacağınız gücü içinizde bulacağınızdan şüpheniz olmasın.

Son olarak, konsantrasyon denen şeyin dinamik, hep ilerleme halinde bir çaba olduğunu unutmayın. Tek bir yöntem kullanarak lazer keskinliğinde bir odaklanma becerisi edinemeyeceğinizi bilin. Dikkatinizin dağılması durumunda başvurabileceğiniz en iyi yöntem, kendinizi suçlayıp kınamak değil, kendinize karşı hem merak hem şefkatle yaklaşmaktır. Konsantrasyonunuzun ideal düzeyde olup olmadığına bakmaksızın, her günün bitiminde zaman ayırıp o gün neleri başardığınızı not alın ve ertesi günün hedeflerini gerçekleştirmek üzere kendinizi yumuşak bir yokuş aşağı başlangıca hazırlayın.

MONIQUE VALCOUR, yönetici koçu, konuşmacı ve işletme hocasıdır. Kendisini @moniquevalcour Twitter hesabından takip edebilirsiniz.

Not

1. Theresa Glomb, “Let’s Make Work Better,” video kayıt tarihi: 21 Temmuz 2015, Minneapolis, Minnesota, TedX Talks, 18.35, https://www.youtube.com/watch?v=oCYeEt94EMc.

hbr.org, 6 Aralık 2017

İşin temposu kâh düşer kâh artar. Bazen istikrarlı bir tempoda çalışırız. Temponun ve iş yükünün kontrolü elimizdedir. Bazen de işler çok artar ve sıkışırız. Beklenmedik aksaklıklar, projelerin hızlanması gereken dönemler hatta izin ve tatiller bile gerginlik ve karmaşaya yol açabilir. Zaten ağır olan iş yükünün üzerine yenileri eklenirken konsantrasyonunuzu koruyup enerji düzeyinizi doğru yönetmek yaşamsal bir önem kazanır. İşler böyle yoğunlaştığında, bunları yapabilmenizi sağlayacak birtakım ipuçlarını aşağıda bulabilirsiniz.

Durumu kabullenin

Yoğun bir döneme girildiğinde, içinde bulunduğunuz durumu inkâr etme yanılgısına düşebilirsiniz. “Geçen ay ne rahattık” diyebilir, iznimizdeki sakin tempoyu arayabiliriz. Ancak durumu inkâr etmek, enerjimizi tüketecek bir yanlış olacaktır. Fizikçiler, direnci “elektrik akımının geçişine karşı bir cihaz veya maddenin gösterdiği, enerji dağılımına yol açan mukavemet” diye tanımlar. İşler arttığında bunu inkâr etmeye kalkarsanız enerjinizi boşa harcamaktan başka bir şey yapmış olmazsınız. Ne kadar direnç gösterirseniz o kadar enerji harcarsınız. Kabul etmekle teslim olmayı birbirine karıştırmamak gerekir.1 Tam tersine, kabul etmek, durumu olduğu gibi görmek, gerekli olan somut adımları atmanızın ilk şartıdır.

Geri planda kalmış duygularınızı
açığa çıkarın

Yoğun bir çalışma temposunun yaratabileceği duygular nedeniyle durumu kabullenmek daha da zorlaşabilir. “İyi bir iş çıkaramayacağım”, “Bunca işin üstesinden gelebilecek miyim, bilmiyorum”, “Evde de işte de her şeyi yüzüme gözüme bulaştırıyorum” gibi kötü düşünceler sizi pençesine alıverir. Neuro-Leadership Institute yöneticisi David Rock, Your Brain at Work adlı kitabında, duyguları bastırmak veya inkâr etmek yerine, etkin bir bilişsel teknik olan etiketlemeyi, yani durumu kabullenip duygularınızın adını koymayı öneriyor.2 Rock şöyle diyor: “En başarılı yöneticilere baktığınızda, duygusal davranışların merkezi olan limbik sistemleri son derece aktif hale gelse bile sakin, soğukkanlı kalabildiklerini görürsünüz. Böyle bir beceri geliştirmişler. Duygusal durumlarını etiketlemede de kısmen bu becerilerini kullanıyorlar.”

İşler yağmur gibi yağdığında veya işte kendinizi başarısız ve yetersiz hissettiğinizde Rock’un tavsiyesini uygulayıp bir adım geri çekilin, duygu ve düşüncelerinizi gözlemleyip etiketleyin. Yaşadığınız şeyin adı nedir? “Baskı” mı, “suçluluk duygusu” mu, “kaygı” mı? En uygun sözcük neyse onu bulup kullanın. Rock’un araştırmaları gösteriyor ki, bu şekilde sadece bir-iki sözcük kullanımıyla limbik sistemin “ya kaç ya da savaş” refleksini sakinleştirip, iş yapma becerilerinin merkezi olan prefrontal korteksi harekete geçirmek mümkün.

Tercih yapma ve kontrolü elinizde bulundurma şansınız olduğunu unutmayın

Durumu kabul edip duygularımızı etiketlersek, yoğun iş temposunun yarattığı kaygıları hafifletebiliriz. Bunu yapabilmek önemlidir. Pittsburgh Üniversitesinden uzmanlarca yürütülen bir araştırmaya göre kaygı, bilişsel fonksiyonlarımızı doğrudan etkileyebilir. En çok da sağlıklı kararlar almamızı sağlayan bölgeler üzerinde olumsuz bir etki yaratır.3 Kurban mantalitesi sizin için tuzaktan başka bir şey değildir. Bu tuzağa sakın düşmeyin, tercih şansınızın olmadığını, kontrolü kaybettiğinizi asla düşünmeyin. Önceliklerinizi daha titiz bir biçimde belirleyin, zorlu ödünleşimler yapmaktan korkmayın, mümkün olabildiğince kendinize iyi bakın, sağlığınıza dikkat edin. Kendinize şu soruları yöneltebilirsiniz:

• Benim için bugün en çok önem taşıyan bir veya iki şey nedir?

• Enerjimi geri kazanmak için ne yapabilirim? (O haftanın bir akşamı erken uyumak, çalışırken sevdiğim şarkıları dinlemek, uçakta kestirmek, vb.)

• Bu süre boyunca kimlere veya nelere “Hayır” demem gerekecek?

İş arkadaşlarınız ve
sevdiklerinizle konuşun

Yoğun tempoda çalışılması gerektiğinde veya kendinizi yetersiz hissettiğiniz zamanlarda insanlar enerjinizi artırabileceği gibi yok da edebilir. Böyle zamanlarda işlerin tamamlanma sürelerini nasıl uzatabileceğinizi, daha katı sınırlar çizebileceğinizi ve daha fazla destek isteyebileceğinizi baştan düşünmelisiniz. İşte birkaç öneri:

• İş teslim sürelerini uzatın. İş arkadaşlarınızla görüşün, iş teslim sürelerini uzatabileceğinizi belirtin. Eğer teslim süresinde işi tamamlayamayacak olan sizseniz, iş arkadaşlarınızla bu durumu görüşüp bilgi verin, ek süre isteyin. Bu tip değişiklikleri baştan söyleyip, söylediğinizi de zamanında yerine getirin ki size duyulan güven zedelenmesin.

• Daha katı sınırlar çizin. Yoğun ve hummalı bir çalışma dönemindeyken sınırlarımızı değiştirmemiz gerekir. Özel ve çalışma hayatınızdaki herkese, ne zaman müsait ne zaman meşgul olduğunuzu bildirin ki o yoğunlukta sizin zamanınızı çalmasınlar.

• Yardım ve destek isteyin. Birçoğumuz, işimizi tek başımıza yapmaktan, başkalarını kendi işimiz için rahatsız etmemekten gurur duyarız. Bunlar gerçekten çok güzel özelliklerdir ama bazen de yardım istemek zorunda kalırız. Böyle zamanlarda, evle ilgili meselelerde sevdiklerinizden yardım isteyin. Elinizdeki iş ve projeler için de, her şeyi tek başınıza yapmaktansa, iş arkadaşlarınızın yardımını alabilir, onlarla birlikte bir ekip oluşturabilirsiniz.

Kendinize şefkat gösterin

Yoğun veya sıkıntılı bir dönemde yapabileceğiniz en kötü şeylerin başında, kendi kendinizi eleştirip suçlamak gelir. Özellikle işte yüksek standartlarınıza yakışan bir performans sergileyemediğinizde veya evde sevdiklerinizle kaliteli zaman geçiremediğinizde bunu daha çok yaparsınız. How to Be Happy at Work’ün yanı sıra duygusal zekâ üzerine çeşitli kitaplar yazan Annie McKee, kişinin kendine şefkatli davranması konusunda şunları söylüyor: “Stresle gerçekten başa çıkmak istiyorsanız, kahraman olmaya çabalamaktan vazgeçin ve kendinizi düşünmeye başlayın.”4

Özellikle yoğun iş stresi altında olduğunuz dönemlerde kendinize şefkatli davranmak için, içinde bulunduğunuz duruma karşı bir farkındalık geliştirmeli, kendinize karşı anlayışlı olmalı, duygularınızı bastırıp inkâr etmek yerine gözlemleyip etiketlemeli, iş arkadaşlarınız ve sevdiklerinizle iletişim içinde olmalı, gerektiğinde yardım ve desteklerini istemelisiniz. Bunları yaparsanız, işlerin yoğunlaştığı dönemleri çok daha rahat atlatabilirsiniz.

AMY JEN SU, yönetici koçluğu ve liderlik gelişim eğitimleri veren Paravis Partners’ın kurucu ve yönetici ortağıdır. Muriel Maignan Wilkins ile birlikte Own the Room: Discover Your Signature Voice to Master Your Leadership Presence (Harvard Business Review Press, 2013) adlı kitabı yazmıştır. Kendisini @amyjensu Twitter hesabı üzerinden takip edebilirsiniz.

Notlar

1. Steve Taylor, “How Acceptance Can Transform Your Life,” Psychology Today blogu, 19 Ağustos 2015, https://www.psychologytoday.com/us/blog/out-the-darkness/201508/how-acceptance-can-transform-your-life.

2. David Rock, Your Brain at Work: Strategies for Overcoming Distraction, Regaining Focus, and Working Smarter All Day (New York: HarperBusiness, 2009).

3. Christopher Bergland, “How Does Anxiety Short Circuit the Decision-Making Process?” Psychology Today blogu, 17 Mart 2016, https://www.psychologytoday.com/us/blog/the -athletes-way/201603/how-does-anxiety-short-circuit -the-decision-making-process.

4. Annie McKee, Kandi Wiens, “Prevent Burnout by Making Compassion a Habit,” hbr.org, 11 Mayıs 2017, https://hbr.org/2017/05/prevent-burnout-by-making-compassion-a-habit.

hbr.org, 22 Eylül 2017

Liderlerden sıkça “Ekibimin zaman yönetim sorunu var” şeklinde yakınmalar duyarım. Yöneticiler de ekiplerinin önemli projelerde kayda değer bir ilerleme sağlayamadıklarını, ancak buna rağmen elemanların yoğun ve stresli göründüğünü söylerler mesela. “Zaman yönetimi” bu problemi tek kalemde yok edecek sihirli çözüm oluverir. Yöneticiler, işleri öncelik sırasına koyma, takvimi daha iyi kullanma gibi konularda onlara ipuçları ve yöntemler öğretmem için bana gelir.

Çok geçmeden görürüz ki, ekibin yaşadığı sorunların kökeninde aslında zaman yönetimi değil dikkat ve konsantrasyon yönetimi yatmaktadır. Konsantrasyon yönetimiyse çalışanlardaki bir beceri noksanlığından kaynaklanmayıp, üst yönetimin bilmeden desteklediği veya en azından anlayış gösterdiği, genele yayılmış bir kurum kültürü problemidir.1

Bilgiye dayalı işlerde kalitenin önündeki en büyük engellerden biri, çalışanların işlerine odaklanamamasıdır.2 Bunun yıllık maliyeti yaklaşık 1 trilyon dolardır. Çözüm için atılacak ilk adımsa üst düzey yöneticilerin bunu bir kurum kültürü meselesi olarak görmesini sağlamaktır.

Kendi deneyimlerime dayanarak söyleyebilirim ki birçok lider, ekibin odaklanma becerisini zayıflatıp kaliteli iş çıkarmalarını engelleyen şu dört duruma ya göz yummakta ya da aktif olarak destek vermektedir.

Odaklanmayı zora sokan
bir ortam yaratılması

Bilgi işinin ürünleri yaratıcılık, yeni fikirler, kararlar, enformasyon ve iletişimdir. Bunların tümü de uzun süre odaklanmayı gerektirir. Fakat çoğu işyerinde kurum kültürü, çalışanlardan, konu ve kaynak ayırt etmeksizin her meseleye aynı önceliği vermesini ve bunu da hemen yapmasını ister.

Bu durum bazen müşteri hizmetlerinde uygulanan bir kuraldan kaynaklanır. Şirketin tepe yönetimi, müşterilerin her türlü talebine zamanında yanıt verilmesini isteyebilir. Fakat “zamanında” ifadesi açık, net ve gerçekçi değilse, “ne kadar hızlı, o kadar iyi” kanısı güçlenir. En iyisi de o yanıtı “hemen” vermek olur. Çalışanlar, gelen mesajların müşteriden mi yoksa bir başkasından mı geldiğini asla bilemeyeceğinden hepsini sürekli olarak takip etmek durumunda kalır. O nedenle asıl iş, bu mesajlarla ilgilenilmesi olur. Diğer tüm işlereyse zaman kalınca bakılır. Bu işlerle ilgilenme süresi en az 30, en fazla 120 saniyenin katları arasında olabilmektedir.

“Mesajı aldığını belirtip kısa süre içinde dönüş yapacağını söyle” demek sorunu hafifletmez. Çünkü çalışanlar, bunu yapabilmek için de mesajlarını izlemek durumundadır. Çalışanlara ikinci bir monitör verilip de e-postalarını birinden, diğer işlerini öteki ekrandan izlemeleri istenirse durum daha da kötüleşir. Yöneticiler, çalışanlarının dikkatini sürekli dağıtmak için, bu monitör desteğinden daha güzel yöntem bulamaz.

Bu sorunu çözmek için müşteriyle ilgili konuları, sırf bunlarla ilgilenecek, tekdüze, acil ve sıkıcı işleri yapmakta uzmanlaşmış müşteri hizmetleri ekibine yönlendirebilirsiniz. Önemli elemanların asıl işlerine kesintisiz odaklanabilmelerini sağlamak için, onlara vakit alacak angarya işler vermemelisiniz. Hangi çalışanların hangi müşteri taleplerine cevap vereceği konusunda net bir düzenleme yapamayacak durumdaysanız, o takdirde gerçekçi bir süre belirlemelisiniz. O süre, 4 saat veya 1 iş günü olabilir. Bunun yanı sıra müşterilerinize, hemen cevap bekliyorlarsa telefonla aramalarını bildiren otomatik bir mesaj da gönderilebilir. Müşterileriniz, e-postalarına hemen cevap alamazlarsa sizi bırakırlar mı? Müşteriye cevap verme sürelerini belirlerken şöyle düşünmelisiniz: Müşteriniz, çalışanınızın karşısında oturuyor olsaydı, e-postalarını kontrol etmesini istemezdiniz. O halde, müşteri orada bulunmasa bile, şirketinizin onlar için sunduğu hizmet de aynı derecede saygıya ve o hizmetin aktörleri olan çalışanlarınız da kesintisiz odaklanarak çalışabilme hakkına layıktır, öyle değil mi? Bundan dolayı ekibinize, müşteri mesajlarıyla ilgilenmelerinin gerekmeyeceği bir zaman tanımalısınız. Araştırmaların gösterdiğine göre bunun bir yararı da işlerin daha hızlı ve daha kaliteli yapılmasını sağlamasıdır.3

Hangi durumda hangi iletişim
kanalının kullanılması gerektiğinin açıkça belirtilmemesi

E-posta, acil veya zaman hassasiyeti olan iletişim için tasarlanmamıştır. Anında mesajlaşma uygulamaları bu anlamda daha isabetli bir seçenek olabilir ama o da önemli veya önemsiz her türlü iletişim için kullanılabilmektedir. Her iletişim aracını her meseleyle ilgili olarak kullanırsanız, gelen mesajların tümünü kontrol etmeden, hangisi önemli, hangisi önemsiz ayırt edemezsiniz. Bu da başlı başına bir dikkat ve konsantrasyon dağıtıcı unsurdur.

Gelen müşteri e-postalarına otomatik cevap vermenizi sağlayacak kurallar oluşturabilir, e-posta imzanızda müşterilere acil durumlarda size nasıl ulaşabileceklerini bildiren tek satırlık bir bilgi verebilirsiniz. Ayrıca, iç haberleşmede karşı tarafa hemen cevap vermek gerekmediği konusunu da personelinize açıklıkla bildirmeyi ihmal etmeyin. Başta milenyum kuşağı olmak üzere tüm çalışanlar, telefonla konuşma ve yüz yüze iletişimden giderek daha fazla sakınmaya başladılar. Ancak hassas ve acil iletişimde bu kanalların daha uygun olduğu da açıktır. Çalışanlarınıza bu nedenle, kurumsal iletişim kanallarının en etkin şekilde nasıl kullanılacağına dair esnek ama bir o kadar da açık talimatlar verin.

Müşteri taleplerini alma ve
çözüm üretme işinin aynı
çalışanlara verilmesi

Müşterilerin talepleriyle ilgilenecek özel bir ekip görevlendirseniz bile, bu talepleri alanlarla çözenler aynı kişilerse yine sorun yaşarsınız. Talepleri almakla görevli çalışanlarınız, bunu yaparken çözüm üzerinde düşünecek zaman bulamazlarsa, çözümler üzerinde gerektiği kadar düşünüp kafa yormayacaklardır.

Bu nedenle günlük çalışma programını ona göre düzenlemeli, çalışanlarınıza telefon ve e-postalara bakmalarının gerekmediği zaman dilimleri tanımalısınız. Çalışanlarınız bu zaman dilimlerinde, müşteri sorunları üzerinde daha titiz düşünecek, daha kaliteli çözümler üretecektir. Ayrıca, aynı zaman dilimlerinde önemli işlerini tamamlama fırsatı da bulacaklardır.

Müşteri taleplerinin alınmasıyla ilgilenecek, talepleri çözüm için doğru kişilere iletecek bir “triyaj” görevlisi de belirleyebilirsiniz. Her iki yöntem de çalışanlarınıza sorunları çözme konusunda zaman ve fırsat tanır. Bu da daha mutlu müşterileri beraberinde getirir. Sorunlar üzerinde daha titiz ve uzun düşünme fırsatına sahip olan çalışanlarınız, aynı zamanda sistemsel sorunları tespit edebilir, ürünler ve şirket politikası üzerinde yapılabilecek iyileştirmeler üzerinde düşünme fırsatı bulabilir. Çalışanlarınıza, müşteri taleplerine zamanında cevap vermenin yeterli olmayacağını, kaliteli bir müşteri hizmetlerinden söz etmek için bu taleplerin özenli, eksiksiz ve tam memnuniyet yaratacak şekilde karşılanması gerektiğini öğretin.

Dahili sistemlerin izlenmesinin de
iş olduğunun anlaşılamaması

Çoğu eğitimde yaşadığım bir olaydır. Bilgi çalışanlarının başarısında sistem kesintileri ve izin olaylarının çok önemli olduğu fikrini ortaya atarım. Hemen IT müdürü veya başka bir sistem izleme departmanı yöneticisi söz alıp sistem kesintisi olursa her zaman kendilerine ulaşılabileceğini söyler. Sonra yöneticilerden biri söze girip “Böyle acil durumlar nadiren yaşandığından, bu durum bir sorun teşkil etmiyor” gibisinden bir şeyler söyler.

Aslında bu durum bir sorundur çünkü acil durum takibi yapmak da bir iştir. Yılda 365 gün, günde 24 saat acil durum takibi yapması beklediğiniz çalışanınız aslında hiç boş kalmıyor demektir. Çünkü ne olur ne olmaz diye kurum içi iletişimi izlemesi gerekmektedir. Acil bir durum söz konusu değilse bile, çalışanın göreceği başka işler mutlaka olacaktır. O işlerle ilgili hiçbir şey yapmamayı seçseler dahi, akılları sürekli işte olacak, işten ayrı kalma ve dinlenme şansı bulamayacaklardır.

O yüzden, şirketinizdeki her kişinin sağlam bir yedeğinin olması gerekir. Yedeği olmayan bir çalışan, gitse de kalsa da o şirket için risktir. Şirketten ayrılıp bildiklerini kendisiyle birlikte götürdüğünde, şirketinizin toparlanması için yıllar gerekebilecektir. O çalışanın kalması durumundaysa büyük ihtimalle yüksek stres yaşayacağından, yaptığı işin kalitesi ve verimi düşecek veya içine düşeceği tükenmişlik halinden ötürü geçici veya kalıcı şekilde değiştirilmesi gerekecektir.4

Çalışanlarınızın zaman yönetimi sorunları olduğunu düşünen bir yöneticiyseniz, ilk önce, çalışanlarınızın dikkat ve konsantrasyon yönetiminin sıkıntıya girmesinde kurum kültürünün bir etkisi var mı, buna bakmalısınız. Zaman ve konsantrasyon yönetiminde hemen hemen her çalışan zorluk yaşasa da bununla ilgili geliştirilecek çözümlerin işe yaraması için, lider konumundaki kişilerin, kurum kültüründen kaynaklanan sorunları gidermesi şarttır.

MAURA THOMAS, bireysel ve kurumsal üretkenlik, dikkat yönetimi ve özel hayat-çalışma hayatı dengesi konularında eğitimler vermekte, çeşitli ülkelerde konuşmalar yapmaktadır. TEDx konuşmacıları arasında yer alan Thomas, Inc. dergisi tarafından 2018’in liderlik alanındaki en iyi konuşmacılarından biri olarak gösterilmiştir. Thomas’ın Personal Productivity Secrets ve Work Without Walls adlı kitapları da bulunmaktadır. Kendisini @mnthomas Twitter hesabı üzerinden takip edebilirsiniz.

Notlar

1. Maura Thomas, “Time Management Training Doesn’t Work,” hbr.org, 22 Nisan 2015, https://hbr.org/2015/04/time-management-training-doesnt-work.

2. Larry Rosen, Alexandra Samuel, “Conquering Digital Distraction,” Harvard Business Review, Haziran 2015, 110.

3. Peter Bregman, “How (and Why) to Stop Multitasking,” hbr.org, 20 Mayıs 2010, https://hbr.org/2010/05/how-and-why-to-stop-multitaski.html.

4. Diane Coutu, “The Science of Thinking Smarter,” Harvard Business Review, Mayıs 2008, 51.

hbr.org, 27 Şubat 2017

O duyguyu hepimiz çok iyi biliriz. İşyerine, kafanızda çok net bir planla gelirsiniz. Sonra bir bakarsınız, evinize doğru yol almaktasınız. Arada 9-10 saat geçmiştir ama öncelik verdiğiniz işlerden olsa olsa 1-2 tanesini yapabilmişsinizdir. Üstelik o gün neler yaptığınızı doğru dürüst hatırlayamıyorsunuzdur. Bu okuduklarınız tanıdık geldi mi? Merak etmeyin, bunları yalnız siz yaşamıyorsunuz. Araştırmalara göre zamanımızın yüzde 47’sini, yapmakta olduğumuzdan farklı şeyleri düşünerek harcıyoruz.1 Bir başka deyişle birçoğumuz otomatik pilotta gidiyoruz.

Ayrıca, “dikkat ekonomisi” adıyla bilinen bir döneme girmiş bulunuyoruz. Dikkat ekonomisinde teknik ve yönetsel beceriler kadar odağı ve konsantrasyonu korumak da önemli bir beceri olarak öne çıkıyor. Liderlerin, isabetli kararlar alabilmeleri için bilgi akışını sindirip çok iyi sentezlemesi gerektiğinde, bu yükselen yeni trend en çok onları zor duruma sokuyor.

Ama hemen moraliniz bozulmasın. Beyninizi eğitir, gün boyu mindfulness egzersizleri yaparsanız konsantrasyonunuzu daha iyi bir noktaya taşıyabilirsiniz. 250’den fazla şirkette, binlerce üst düzey yöneticiyle çalışmanın verdiği deneyimin ürünü olan bazı ipuçlarını aşağıda bulabilirsiniz.

Öncelikle güne doğru başlayın. Araştırmacılar, en fazla stres hormonu salgıladığımız zamanın, sabah uyandığımız dakikalar olduğunu söylüyor.2 Çünkü gözümüzü açtığımızda, o gün neler yapacağımızı düşünmek, “kaç veya savaş” içgüdümüzü harekete geçirip damarlarımızı kortizolle dolduruyor. Çaresiyse şu: Uyanınca iki dakika yatakta öylece uzanıp, nefesimizi takip edelim. O güne dair düşünceler kafamızda uçuşmaya başlar başlamaz tekrar nefesimize yoğunlaşalım.

Ofise gittiğimizde masamızda veya arabamızda 10 dakika sakince durup, şu mindfulness egzersizini yapalım: Gözlerini kapat, rahatla, dik otur. Tüm dikkatini nefesine ver. Konsantrasyonun tamamen nefes alıp verişine odaklansın. Al, ver, al, ver. Dikkatini dağıtmadan, içinden nefes verişlerini say. Aklın dağılacak gibi olursa, tekrar nefesine odaklanarak devam et. En önemlisi de bu dakikalardan keyif almaya bak. Günün geri kalanında herkes ve hepsi birbirinden önemli bir sürü işe odaklanman gerekecek. Ama şu 10 dakika boyunca tüm dikkatin kendi üzerinde olsun.

Bu egzersizden sonra ve çalışmaya hazır olduğunda mindfulness, gün içi etkinliğini artırmanı sağlayacaktır. Mindful bir zihnin belirleyicisi iki temel beceridir: Odaklanma ve farkındalık. Odaklanma dediğimizde, o anda yapmakta olduğunuz işe konsantre olmayı anlıyoruz. Farkındalıksa dikkat dağıtıcı unsurları, ortaya çıkar çıkmaz tespit edip savuşturmayı ifade ediyor. Mindfulness eyleminin yalnızca sakince yapılan bir uygulama olmadığını hatırlatmak isterim. Mindfulness, açık ve keskin düşünebilme becerisiyle ilgili bir kavramdır. Ayrıca, “aynı anda birden fazla iş yapmak” diye bildiğimiz, ancak tamamen bir yanılsama olan eylemin de iyi bir alternatifidir. Mindful çalışma, ofise adım attığınız andan itibaren, yaptığınız her işte odaklanma ve farkındalık becerilerinizi devreye sokmanız demektir. Elinizdeki işe konsantre olur, içsel ve dışsal tüm dikkat dağıtıcı unsurları fark edip savuşturursunuz. Bu yolla mindfulness, etkinliğinizi ve yaratıcılığınızı artırırken, hatalarınızı da en aza indirir.

Odaklanma ve farkındalığın gücünü daha iyi anlamak için, hepimizin başındaki bir derdi örnek olarak verelim. O dert, e-posta bağımlılığıdır. E-postaların dikkatimizi cezbetmek ve öncelik sırasının alt basamaklarındaki işlere yönlendirmek gibi bir özelliği vardır. Bunun da nedeni, basit, hızla bitirilebilecek işleri tamamladığımızda vücudumuzun dopamin salgılamasıdır. Dopaminse, bize keyif ve mutluluk veren hormondur. İster istemez e-postalarımızı kontrol etme bağımlısı olur ve konsantrasyonumuzu dağıtırız. Oysa e-posta programımızı açtığımızda mindfulness yöntemlerini uygulamamız gerekir. Önemli olan e-postalara odaklanmalı, ıvır zıvır mesajlara karşı farkındalığımızı açık tutmalıyız. Gününüze iyi başlamak istiyorsanız, sabah ilk iş olarak e-postalarınızı kontrol etmekten vazgeçmelisiniz. Böyle yapmadığınız takdirde, kendi ellerinizle dikkat dağıtıcı unsurları başınıza sarar, basit işlerle uğraşır durursunuz. Oysa günün ilk saatleri, odaklanmanızı ve yaratıcılığınızı en üst düzeye çıkarabileceğiniz zaman dilimidir. Fakat ilk iş e-postalarınızı kontrol etmek, günün bu en değerli dilimini boşa harcamanıza yol açacaktır.

Sonraki saatlerde birbiri peşi sıra toplantılara girdiğinizde mindfulness sayesinde toplantıların daha verimli geçmesini sağlayabilir, sürelerini de kısaltabilirsiniz. Zihniniz dağınık bir şekilde toplantılara girmemek için toplantı salonuna giderken yolda, iki dakikalık mindfulness egzersizleri yapabilirsiniz. Hatta toplantının ilk iki dakikasında konuşmamak, herkesin zihnen ve bedenen kendini toplantıya vermesini beklemek daha iyi bir yöntemdir. Sonrasında, eğer mümkünse, toplantıyı saatinden beş dakika önce bitirip, tüm katılımcıların bir sonraki randevu veya toplantısına zihinsel olarak hazırlanmasına imkân tanıyın.

Günün ilerleyen saatlerinde beyniniz yorulduğunda mindfulness sayesinde zihniniz açık kalır, isabetsiz kararlar vermekten kurtulursunuz. Öğle yemeği sonrasında telefonunuzun alarmını, saatte bir çalacak şekilde kurun. Alarm çalınca elinizdeki işi bırakıp, bir dakika boyunca mindfulness egzersizi yapın. Bu mindfulness egzersizleriyle otomatik pilota geçmekten kendinizi alıkoyar, aksiyon bağımlılığına düşmekten korunursunuz.

Son olarak, gün sona ererken ve eve doğru yola koyulduğunuzda yine mindfulness egzersizlerine başvurun. On dakikadan az olmamak kaydıyla telefonunuzu kapatın, müzik açıksa susturun ve kendinizle baş başa kalın. Aklınıza gelebilecek tüm düşünceleri kovalayın. Dikkatinizi nefesinizde yoğunlaştırın. Böylece günün stresinden kendinizi kurtararak eve rahatlamış bir kafayla gider ve tüm ilginizi ailenize vererek güzel saatler geçirirsiniz.

Mindfulness, hayatı yavaş yaşamak değildir. Özel ve çalışma hayatınızda odaklanma ve farkındalık becerilerinizi geliştirmekle ilgili bir kavramdır. Zihninizi dağıtan unsurları savuşturmak, kişisel ve kurumsal hedeflerinize doğru emin adımlarla ilerlemek anlamında size katkı sağlayacak bir olgudur. Kendi mindfulness’ınızın kontrolünü ele alın. Bu ipuçlarını 14 gün boyunca uygulayın ve nasıl sonuçlar verdiğini takip edin.

RASMUS HOUGAARD, kurumsal mindfulness çözümleri konusunda faaliyet gösteren küresel ölçekli The Potential Project’in kurucusu ve genel müdürüdür. Jacqueline Carter ile birlikte One Second Ahead: Enhancing Performance at Work with Mindfulness adlı kitabı yazmıştır. JACQUELINE CARTER, The Potantial Project’in ortağıdır. Sony, American Express, RBC ve KPMG gibi büyük şirketlerin üst düzey yöneticileriyle çalışmaktadır.

Notlar

1. S. Bradt, “Wandering Mind Not a Happy Mind,” Harvard Gazette, 11 Kasım 2010.

2. J.C. Pruessner, vd., “Free Cortisol Levels After Awakening: A Reliable Biological Marker for the Assessment of Adrenocortical Activity,” Life Sciences 61, no. 26 (Kasım 1997): 2539-2549

hbr.org, 4 Mart 2016

Odaklanma becerisi olmadan mükemmele ulaşmak zordur. Yapılacak işler listesi, zaman çizelgeleri, takvimler, hatırlatıcılar gibi araçlar, konsantrasyonumuzu korumamıza yardımcı olur. Bu noktada hemen hemen kimsenin itirazı yoktur. İtiraz eden çıksa bile, dikkat dağıtıcı unsurlara karşı direnip anda kalabilmenin yararlarını gösteren kanıtlara sahibiz. Örneğin, günde on dakika mindfulness egzersizi yapanlar, duygularını daha iyi kontrol eder ve geçmiş deneyimlerinden dersler çıkarabilirler. Böylece daha etkin bir liderlik sergileme imkânına kavuşurlar.1 Öte yandan, odaklanmanın yararları kadar olumsuz tarafları da vardır.

Aşırı odaklanma, beyninizdeki odaklanma devrelerini zorlar. Enerjinizi tüketip kontrolünüzü kaybetmenize yol açar.2 Enerjiniz bitince, dürtüleriyle kontrol eden, insanlara yardım etmekten kaçınan birine dönüşürsünüz.3 Bunun sonucunda da alacağınız kararlar üzerinde yeterince düşünemeyen, işbirliği yapmaktan kaçınan biri olursunuz.

O halde ne yapmalıyız? Odaklanalım mı odaklanmayalım mı?

Son araştırmalara göre her ikisi de çok önemli. Beyin, sürekli odaklanma durumunda değil, bir odaklanıp bir odağı dağıldığında en verimli şekilde çalışıyor. Bu da bizi daha esnek, dayanıklı, yaratıcı kişiler yapıyor, daha iyi kararlar almamızı sağlıyor.4

Odağınız dağıldığında beyinde bulunan ve “varsayılan mod ağı” (DMN) denen bir merkez harekete geçiyor. Eskiden, bilinçli bir şekilde odaklanmayı bıraktığınızda aktifleşmesi dolayısıyla buranın “hiçbir şey yapmama” merkezi olduğunu düşünürdük. Ancak “dinlenme” halindeyken bu merkez, vücudun enerjisinin yüzde 20’sini kullanıyor. Oysa herhangi bir şeyi çaba göstererek yaptığımızda yüzde 5 gibi çok daha düşük bir enerji kullanıyoruz.5

DMN bu enerjiyi kullanıyor çünkü aslında dinlenmek dışında her şeyi yapıyor. Örneğin eski anıları harekete geçiriyor, geçmiş, bugün ve gelecek arasında gidip geliyor, farklı fikirleri tekrar tekrar birleştiriyor.6 Daha önce erişilemeyen bu yeni verileri kullanarak, daha gelişmiş bir öz farkındalık ediniyor, bulunulan ortama kişisel bazda uygunluk bilinci yaratıyor.7 Bunun yanı sıra, yaratıcı çözümler geliştirebiliyor, gelecekte neler olacağını öngörebiliyor ve böylece daha isabetli kararlar alabilecek bir noktaya geliyorsunuz.8 DMN, başkalarının neler düşündüğünü daha iyi anlamanızı da sağlıyor. Bu da ekibi daha iyi anlamanızın önünü açarken, dayanışmanın ve birlik ve beraberlik ruhunun güçlenmesinin tetikleyicisi oluyor.9

Gün içinde bu merkezi harekete geçirmenin basit ve etkili birçok yöntemi var. Bunlardan bazılarını aşağıda bulabilirsiniz:

Pozitif yapıcı hayal kurma (PCD)

Pozitif yapıcı hayal kurma, dikkatin dağılmasına benzer bir durumdur. Fakat hayal kurmaktan veya kaygılarınızı ısıtıp ısıtıp tekrar düşünmekten farklıdır.10 Gün içinde bilinçli bir şekilde pozitif hayal kurmaya başlarsanız, yaratıcılığınız ve liderlik becerilerinizi güçlendirir, beyninizi yeni baştan şarj edersiniz. Bunu yapmanın yolu, basit bir faaliyete girişmekle olur. Örgü örmek, bahçeyle uğraşmak, ağır olmayan metinler okumak gibi faaliyetleri buna örnek gösterebiliriz. Bunlarla uğraşırken, zihninizin derinliklerine doğru yol almaya başlarsınız.11 Ama hayal kurarken veya suçluluk duygusu yaratan, saplantılı rüyalara dalarkenkinin aksine, öncelikle neşeli ve keyifli şeyler hayal edersiniz. Ormanda koşmak veya bir teknede uzanmak gibi. Sonra dikkatinizi, zihninizdeki bu imgeyle birlikte dış dünyadan çekip kendi zihninizin içine yöneltirsiniz. Bir yandan da o basit faaliyet her neyse onunla uğraşmaya devam edersiniz.

Psikolog Jerome Singer, bu konuyu uzun yıllardır araştırıyor. Araştırmaları sonucunda PCD’nin DMN’yi aktive ettiğini ve beynin bilgiyi bulmak için kullandığı sofra takımını değiştirdiğini ortaya çıkardı.12 Örneğin bilinçli konsantrasyon bir çatal gibi işlev görüyor ve bilinçli ve belirgin düşüncelerinizi alıyor. PCD ise farklı çalışıyor. Sizinle ilgili güzel ayrıntıları (büyükannenizin parfümü, soğuk bir sonbahar günü ağzınıza attığınız elmalı kekin ilk ısırığının verdiği duygu, vs.) topluyor. Beyninizde oraya buraya dağılmış fikirleri bir araya getirmek (inovasyon) için yemek çubuklarını devreye sokuyor. Kimliğinizin çok önemli bir parçasını meydana getiren, çok uzun zaman önce unutulmuş anıları bulup çıkarmak içinse sıkışık yerlere girebilecek dar ağızlı bal kaşığından yararlanıyor.13 Bu noktada benlik bilinciniz güçleniyor. Örgütsel yapılar konusunda uzman olan Warren Bennis’e göre liderliğin temelini de güçlü bir benlik bilinci oluşturuyor.14 Bense buna “psikolojik yerçekimi merkezi” diyorum. Bu merkez, zihinsel kaslarınızın bir parçası ve görevi de sizi şimdiki anda tutarak çevikliğinizi artırıp değişimi daha etkin şekilde yönetmenizi sağlamak.15

Şekerleme yapmak

PCD’nin yanı sıra yöneticiler, mesai sırasında kısa bir uyku çekme yöntemine de başvurabilirler. Yalnız şunu da unutmamak gerekir ki tüm şekerlemeler aynı değildir. Beyniniz takatten düştüğünde yaratıcılık ve berraklığını yitirir. On dakikalık bir şekerlemenin ardındansa düşünme beceriniz canlanıp berraklaşır.16 Ancak, önünüzde yaratıcılık gerektiren bir iş duruyorsa bu durumda beyninizin tam anlamıyla tazelenmesi 90 dakika kesintisiz bir uykuyla mümkün olur.17 Beyniniz, hafıza ağınızın girinti ve çıkıntılarında gizlenmiş fikirleri eşeleyip çıkarmak ve yeni çağrışımlar yapmak için böyle uzunca bir şekerlemeye ihtiyaç duyar.

Başkasıymış gibi yapmak

Diyelim ki yaratıcı bir süreç içinde tıkandınız. Tamamen farklı bir kişiliğe bürünmeniz kaydıyla odağınızı dağıtmak, tıkanıklığı aşmanızı sağlayabilir. Eğitim psikologları Denis Dumas ile Kevin Dunbar, 2016 yılında yaptıkları bir araştırmada, yaratıcı çözümler üretmesi gereken kişilerin, suratsız bir kütüphaneci gibi değil de ilginç bir şair gibi davranmaları durumunda daha başarılı olduklarını ortaya çıkardı.18 Deneklerden, bir nesneyi olabildiğince fazla şekilde kullanmalarını isteyen Dumas ve Dunbar, ilginç bir şair gibi davrananların çok daha yüksek bir performans sergilediğini gözlemledi. Araştırmacılar, aynı kişinin, farklı bir kişiliğe bürünmesi durumunda bile bu sonucun değişmediğini de belirlediler.

Yaratıcılık tıkanması yaşıyorsanız, farklı bir kişiliğe bürünerek başka birinin bakış açısından düşünmeye başlayabilirsiniz. (Ben buna, insanların farklı kılıklara girdiği Cadılar Bayramından esinlenerek “psikolojik Halloweencilik” diyorum.)19

Odaklanma becerisine uzun yıllar, en muteber beceri olarak baktık. Günümüzün yüzde 46,9’unu elimizdeki işten kopuk halde, konsantrasyonsuz geçirdiğimizden, odaklanma becerisine aşırı önem veriyoruz.20 Ne var ki, pozitif yapıcı hayaller kurar, 10-90 dakikalık şekerlemeler yapar ve psikolojik Halloweencilik yöntemini uygularsak, gereken her anda konsantre olabilir ve konsantrasyonu çok daha etkili bir şekilde kullanabiliriz. Daha da önemlisi, konsantrasyon durumundan çıkarsak, beynimizdeki bilgilerin güncellenmesi için fırsat sağlamış oluruz. Bu da benliğimizin daha derin yerlerine erişebilmemizin, çeviklik, yaratıcılık ve karar alma becerilerimizi geliştirmemizin kapısını aralar.

DR. SRINI PILLAY, Neuro-Business Group CEO’sudur. Yönetici koçluğu yapmaktadır. Aynı zamanda sağlık ve liderlik gelişimi alanlarında çalışan bir teknoloji inovatörü ve girişimcidir. Tinker, Dabble, Doodle, Try: Unlock the Power of the Unfocused Mind adında bir kitabı bulunmaktadır. Harvard Medical School’da yarı zamanlı doçentlik de yapan Pillay, Harvard Business School ve Duke Corporate Education bünyesinde yöneticilik dersleri vermektedir.

Notlar

1. Louise Wasylkiw, vd., “The Impact of Mindfulness on Leadership in a Health Care Setting: A Pilot Study,” Journal of Health Organization and Management 29, no. 7 (2015): 893-911; Megan Reitz, Michael Chaskalson, “Mindfulness Works, But Only If You Work at It,” hbr.org, 4 Kasım 2016, https://hbr.org/2016/11/mindfulness-works-but-only-if-you-work-at-it; Rasmus Hougaard, Jacqueline Carter, Gitte Dybkjaer, “Spending 10 Minutes a Day on Mindfulness Subtly Changes the Way You React to Everything,” hbr.org, 18 Ocak 2017, https://hbr.org/2017/01/spending-10-minutes-a-day-on-mindfulness-subtly-changes-the-way-you-react-to- everything; Christina Congleton, Britta K. Hölzel, Sara W. Lazar, “Mindfulness Can Literally Change Your Brain,” hbr.org, 8 Ocak 2015, https://hbr.org/2015/01/mindfulness-can-literally-change-your-brain.

2. Todd F. Heatherton, Dylan D. Wagner, “Cognitive Neuroscience of Self-Regulation Failure,” Trends in Cognitive Sciences 15, no. 3 (Mart 2011): 132-139.

3. Roy F. Baumeister, “Ego Depletion and Self-Regulation Failure: A Resource Model of Self-Control,” Alcoholism: Clinical and Experimental Research 27, no. 2 (Şubat 2003): 281-284; C. Nathan Dewall, vd., “Depletion Makes the Heart Grow Less Helpful: Helping as a Function of Self-Regulatory and Genetic Relatedness,” Personality and Social Psychology Bulletin 34, no. 12 (Aralık 2008): 1653-1662.

4. Jinyi Long, vd., “Distinct Interactions Between FrontoParietal and Default Mode Networks in Impaired Consciousness,” Scientific Reports 6 (2016): 1-11.

5. Marcus E. Raichle, Deborah A. Gusnard, “Appraising the Brain’s Energy Budget,” Proceedings of the National Academy of Sciences (PNAS) 99, no. 16 (Ağustos 2002): 10237-10239.

6. Carlo Sestieri, vd., “Episodic Memory Retrieval, Parietal Cortex, and the Default Mode Network: Functional and Topical Analyses,” The Journal of Neuroscience 31, no. 12 (Mart 2011): 4407-4420; Ylva Østby, vd., “Mental Time Travel and Default-Mode Network Functional Connectivity in the Developing Brain,” PNAS 109, no. 42 (Ekim 2012): 16800-16804; Roger E. Beaty, vd., “Creativity and the Default Network: A Functional Connectivity Analysis of the Creative Brain at Rest,” Neuropsychologia 64 (Kasım 2014): 92-98.

7. Christopher G. Davey, Jesus Pujol,Ben J. Harrison, “Mapping the Self in the Brain’s Default Mode Network,” Neuroimage 132 (Mayıs 2016): 390-397.

8. Beaty, vd., “Creativity and the Default Network,” 92-98; Fabiana M. Carvalho, vd., “Time-Perception Network and Default Mode Network Are Associated with Temporal Prediction in a Periodic Motion Task,” Frontiers in Human Neuroscience 10 (Haziran 2016): 268.

9. Christopher J. Hyatt, vd., “Specific Default Mode Subnetworks Support Mentalizing as Revealed Through Opposing Network Recruitment by Social and Semantic FMRI Tasks,” Human Brain Mapping 36, no. 8 (Ağustos 2015): 3047-3063.

10. Rebecca L. McMillan, Scott Barry Kaufman, Jerome L. Singer, “Ode to Positive Constructive Daydreaming,” Frontiers in Psychology 4 (Eylül 2013): 626.

11. Benjamin Baird, vd., “Inspired by Distraction: Mind Wandering Facilitates Creative Incubation,” Psychological Science 23, no. 10 (Ekim 2013): 1117-1122.

12. Jerome L. Singer, “Researching Imaginative Play and Adult Consciousness: Implications for Daily and Literary Creativity,” Psychology of Aesthetics, Creativity, and the Arts 3, no. 4 (2009): 190-199.

13. Jeroen J. A. van Boxtel, Naotsugu Tsuchiya, Christof Koch, “Consciousness and Attention: On Sufficiency and Necessity,” Frontiers in Psychology (Aralık 2010): 217; Christopher G. Davey, Jesus Pujol, Ben J. Harrison, “Mapping the Self in the Brain’s Default Mode Network,” Neuroimage 132 (Mayıs 2016): 390-397; Roger E. Beaty, vd., “Creativity and the Default Network,” 92-98; Carlo Sestieri vd., “Episodic Memory Retrieval, Parietal Cortex, and the Default Mode Network: Functional and Topical Analyses,” The Journal of Neuroscience 31, no. 12 (Mart 2011): 4407-4420.

14. Adi Ignatius, “Becoming a Leader, Becoming Yourself,” Harvard Business Review, Mayıs 2015, 10.

15. Srini Pillay, Tinker, Dabble, Doodle, Try: Unlock the Power of the Unfocused Mind (New York: Ballantine Books, 2017).

16. Nicole Lovato, Leon Lack, “The Effects of Napping on Cognitive Functioning,” Progress in Brain Research 185 (2010): 155-166.

17. Denise J. Kai, vd., “REM, Not Incubation, Improves Creativity by Priming Associative Networks,” PNAS 106, no. 25 (Haziran 2009): 10130-10134.

18. Denise Dumas, Kevin N. Dunbar, “The Creative Stereotype Effect,” PLOS One 11, no. 2 (Şubat 2016): e0142567.

19. Srini Pillay, Tinker, Dabble, Doodle, Try.

20. Matthew A. Killingsworth, Daniel T. Gilbert, “A Wandering Mind Is an Unhappy Mind,” Science 330, no. 6006 (Kasım 2010): 932.

hbr.org, 12 Mayıs 2017